<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
    <description>The next horizon for the Connected Generation</description>
    <link>https://ikon.mn</link>
    <item>
      <title>Б.Баасанхүү, Л.Анхзаяа нар ОНЫ ШИЛДГИЙН ШИЛДЭГ ТАМИРЧИД боллоо</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Монголын Үндэсний Олимпын Хороо (МҮОХ)-ны тэргүүн дээд шагнал гардуулах &quot;Бөртэ Чоно 2024&quot; ёслолын ажиллагаа өнөөдөр боллоо.</p>

<p>Энэ удаагийн шилдгийн шилдэг тамирчдыг уламжлал ёсоор Монголын Спортын Сэтгүүлчдийн Холбоо (МССХ)-ны гишүүн 57 сэтгүүлчийн саналаар тодруулсан юм.</p>

<p>Оны шилдэг эмэгтэй тамирчинд 18 хүн нэр дэвшсэнээс хамгийн их саналыг Монгол Улсын гавьяат тамирчин С.Цэрэнчимэд, М.Анхцэцэг нар авсан бол шилдгийн шилдгээр нь олимпын мөнгө, ДАШТ-ий алтан медальт Б.Баасанхүү тодорч, шилжин явах цомын эзэн боллоо.</p>

<p>Тэгвэл эрэгтэй шилдгээр марафонч Б.Сэр-Од, чөлөөт бөхийн Т.Тулга нар тодорч, шилдгийн шилдгээр нь ДАШТ-ээс хүрэл медаль хүртсэн Л.Анхзаяа тодров.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 19:41:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Оны шилдэг дасгалжуулагчаар жүдогийн М.Бундмаа, чөлөөт бөхийн Ц.Цогтбаяр нар тодорлоо </title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Монголын Үндэсний Олимпын Хороо (МҮОХ)-ны тэргүүн дээд шагнал &quot;Бөртэ чоно&quot; ёслолын ажиллагаа Залаатын аманд байрлах &quot;Аяан Залаат&quot; зочид буудлын хүндэтгэлийн танхимд 17:00 цагт&nbsp;эхэллээ.</p>

<p>2002 оноос хойш зохион байгуулагдаж буй &quot;Бөртэ чоно&quot;-д оны шилдэг тамирчин, баг, дасгалжуулагч, спортын шилдэг зүтгэлтнүүдийг тодруулдаг уламжлалтай.</p>

<p><strong>Тус наадмын шилдгүүд</strong></p>

<ul>
	<li dir="auto">2002 он: О.Пүрэвбаатар (чөлөөт бөхийн ДАШТ-ий мөнгөн медаль)</li>
	<li dir="auto">2003 он: О.Гүндэгмаа (буудлага спортын оюутны ДАШТ-ий алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2004 он: Х.Цагаанбаатар (жүдо бөхийн төрөлд&quot;Афин-2004&Prime; олимпын наадмын хүрэл медаль)</li>
	<li dir="auto">2005 он: Б.Наранбаатар (чөлөөт бөхийн ДАШТ-ий хүрэл медаль)</li>
	<li dir="auto">2006 он: Х.Цагаанбаатар (жүдо бөхийн төрөлд &quot;Доха-2006&quot; Азийн наадмын алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2007 он: Э.Бадар-Ууган (боксын ДАШТ-ий мөнгөн медаль)</li>
	<li dir="auto">2008 он: Н.Түвшинбаяр (жүдо бөхийн төрөлд &quot;Бээжин-2008&Prime; олимпын наадмын алтан медаль), Э.Бадар-Ууган (Бээжин-2008&quot; олимпын наадмын алтан медаль) хоёул шилдэг болсон.</li>
	<li dir="auto">2009 он: Х.Цагаанбаатар (жүдо бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль), П.Сэрдамба (боксын ДАШТ-ий алтан медаль) хоёул шилдэг болсон.</li>
	<li dir="auto">2010 он: С.Батцэцэг (чөлөөт бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2011 он: П.Сэрдамба (боксын ДАШТ-ий хүрэл медаль)</li>
	<li dir="auto">2012 он: Н.Түвшинбаяр (жүдо бөхийн төрөлд &quot;Лондон-2012&quot; олимпын наадмын мөнгөн медаль)</li>
	<li dir="auto">2013 он: М.Уранцэцэг (жүдо бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2014 он: С.Цэрэнчимэд (чөлөөт бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль), Г.Бодбаатар (жүдо бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль) хоёул шилдэг болсон.</li>
	<li dir="auto">2015 он: С.Батцэцэг (чөлөөт бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2016 он: Д.Сумъяа (жүдо бөхийн төрөлд &quot;Рио-2016&quot; олимпын наадмын мөнгөн медаль), Д.Отгондалай (боксын төрөлд &quot;Рио-2016&quot; олимпын наадмын хүрэл медальт) тухай жилээс эрэгтэй, эмэгтэй тус бүрд нь шилдгийг шалгаруулдаг болсон.</li>
	<li dir="auto">2017 он: Д.Сумъяа (жүдо бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2018 он: М.Нандинцэцэг (боксын эмэгтэйчүүдийн ДАШТ-ий хүрэл)</li>
	<li dir="auto">2019 он: Э.Цэндбаатар (боксын ДАШТ-ий хүрэл медаль)</li>
	<li dir="auto">2020 он &ldquo;Бөртэ чоно&rdquo; наадам өнжив.</li>
	<li dir="auto">2021 он: М.Уранцэцэг (жүдо бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2022 он: Ц.Цогтбаатар (жүдо бөхийн ДАШТ-ий алтан медаль)</li>
	<li dir="auto">2023 он: Б.Отгонболд (&ldquo;Ханжоу-2023&rdquo; Азийн наадмын алтан медаль)</li>
</ul>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 19:19:42 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Баян-Өлгийн Сагсай сумын Нэгдүгээр сургуулийг Японы Засгийн газрын буцалтгүй тусламжаар засварлана</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Баян-Өлгий аймгийн Сагсай сумын Ерөнхий боловсролын нэгдүгээр сургуулийг&nbsp;&quot;Өвсний үндэс&quot; хөтөлбөрийн хүрээнд Японы Засгийн газрын буцалтгүй тусламжаар засварлахаар&nbsp;болжээ.&nbsp;</p>

<p>Төслийг хэрэгжүүлэх гэрээнд Япон Улсаас Монгол Улсад суугаа Онц бөгөөд Бүрэн эрхт Элчин сайд М.Игавахара болон Баян-Өлгий аймгийн Засаг дарга Е.Зангар нар өнөөдөр гарын үсэг зурсан байна.</p>

<p>Уг төслийн хүрээнд Баян-Өлгий аймгийн Сагсай сумын Ерөнхий боловсролын нэгдүгээр сургуулийн байрны дээвэр,&nbsp;цахилгааны шугамыг засварлах, агааржуулалтын системийг шинээр суурилуулах, дулааны шугамын болон радиаторыг солихын зэрэгцээ дотоод заслыг хийнэ. Засвар хийгдсэнээр тус сургуулийн орчин нөхцөл сайжирч 1,006 хүүхэд болон 132 багш ажилтан эрүүл аюулгүй орчинд сурч хөдөлмөрлөх нөхцөл боломж бүрдэх юм.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/7jy6t4_2.__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/7jy6t4_2.__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 55.78125000000001%;">&nbsp;</div>
</div>

<p>Япон Улсын Засгийн газар Монгол Улсад 1990 оноос өнөөдрийг хүртэл 34 жилийн турш &ldquo;Өвсний үндэс - Хүний аюулгүй байдлыг хангах буцалтгүй тусламж&rdquo; хөтөлбөрийг хэрэгжүүлж байна. Энэ удаагийн төсөл нь Өвсний үндэс буцалтгүй тусламжийн 608 дахь, Баян-Өлгий аймагт хэрэгжих 23 дахь төсөл болж байна. Мөн энэ удаа батлагдсан төслийн санхүүжилтийн дээд хязгаар нь 225,711 ам.доллар юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Япон Улсын Элчин Сайдын Яам</strong></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 18:28:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Б.Чойжилсүрэн: Эгийн голын УЦС-ын талаар францууд судалгаа хийсэн. Оросууд найрсаг бус харилцаатай орны дүгнэлт гээд хүлээн зөвшөөрөөгүй</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>УИХ-ын Эдийн засгийн байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдаанаар Сэргээгдэх эрчим хүчний төслүүд болон эрчим хүчний үнэ, тариф, эрчим хүчний салбарын өнөөгийн нөхцөл байдлын талаарх Эрчим хүчний сайдын мэдээллийг сонсож байна.&nbsp;</p>

<p>Энэ үеэр <strong>УИХ-ын гишүүн Ж.Алдаржавхлан </strong>&quot;Нийслэл хотыг газын дулаанаар хангах асуудал яригдаж эхэллээ. Эрчим хүчний яам үүнийг дэмжиж байгаа юу. Эрчим хүчээр хараат амьдарна гэдэг хөлөө тушуулчихсан адуу шиг юм.&nbsp;</p>

<p>Эгийн голын усан цахилгаан станц хэзээ ашиглалтад орох вэ. Бидэнд тэр станцыг барих итгэл найдвар байна уу. Бодит байдал дээр юу болсон бэ&quot; хэмээн асуув.&nbsp;</p>

<p>Түүний хариултад <strong>Эрчим хүчний сайд Б.Чойжилсүрэн </strong>&quot;Нийслэлийн айл өрхүүдэд газ нийлүүлэх тооцоолол хийж байгаа. Одоогоор бид хийн төлөвтэй газыг шингэрүүлээд тээвэрлэж авч ирээд ашиглаж байна.&nbsp;</p>

<p>Манай яам 616 мегаваттын газын эх үүсвэрийг Үндэсний цэцэрлэгт хүрээлэнд&nbsp;барихаар нийслэлээс газар авсан. Энэ үйлдвэр нь өвөлд хөлдөлт үүсгэхгүй байх үүднээс хэт ачаалагдсан шугамын төгсгөлд эрчим хүч хуримтлагдах юм. Туршилтын ажил үргэлжилж байгаа.</p>

<p>Эгийн гол нь Сэлэнгэ мөрнөөр дамжаад ОХУ-ын Байгаль нуурт цутгадаг. ОХУ-аас ЮНЕСКО-д гомдол гаргасан. Манай улс тус байгууллагын гишүүн учраас ОХУ-ын гомдлын дагуу Францын компанийг шалгаруулж байгаль орчны нөлөөллийн нарийвчилсан үнэлгээ хийлгэсэн.&nbsp;</p>

<p>Урьдчилсан дүгнэлтээр Эгийн голын усан цахилгаан станц Байгаль нуурт сүртэй нөлөөлөл байхгүй гэсэн дүгнэлт гаргасан. Энэ дүгнэлтийг ОХУ-ын Түлш эрчим хүчний сайд руу явуулсан.&nbsp;</p>

<p>Гэтэл оросууд найрсаг бус харилцаатай улс орнуудын дүгнэлтийг хүлээн зөвшөөрмөөргүй байна гэсэн. Тиймээс ОХУ-ын Байгаль экологийн яам болон манай улсын Байгаль орчин, уур амьсгалын өөрчлөлтийн яамны эрдэмтэд хамтран дахиж дүгнэлт гаргахаар ажиллаж байна. Энэхүү дүгнэлт гарсны дараа Эгийн голын усан цахилгаан станцыг цаашдаа яах тухай ярина&quot; хэмээн мэдээлэл өгөв.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 17:27:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Улаанбаатар зорчигч тээврийн төв буудлын нүхэн гарцыг олон улсын жишигт хүргэн шинэчилжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="margin-bottom: 13px;">УБТЗ-ын зорчигч тээврийн үйлчилгээний чанар хүртээмжийг сайжруулах ажлын хүрээнд Улаанбаатар зорчигч тээврийн төв буудлын нүхэн гарцыг олон улсын жишигт хүргэж шинэчилснийг өнөөдөр нээлээ.</p>

<p>Энэхүү шинэ гарцыг ашиглалтад оруулснаар зорчигч тээврийн төв буудлын тавцант талын 2,3 дугаар замаар зорчин явагчид галт тэргэнд сууж буухдаа төвөггүй тав тухтай үйлчлүүлэх боломжтой болж байна.</p>

<p>Нийт зургаан хэсэг, 102 м урт урсдаг зам бүхий уг гарцаар өдөрт дунджаар гурван мянган зорчигч үйлчлүүлэгч зорчих бөгөөд тулгуур эрхтний бэрхшээлтэй болон хүүхэд, өндөр настнууд чөлөөтэй зорчих бололцоог бүрдүүллээ.</p>

<p>Орчин үеийн үйлчилгээний жишигт нийцсэн уг ажлыг УБТЗ өөрийн хөрөнгө оруулалтаар хийж ашиглалтад оруулж байгаа бөгөөд олон жил алдагдалтай явж ирсэн тус нийгэмлэгийн ачаа тээврийн болон зорчигч тээврийн тарифыг индексжүүлж, алдагдлыг бууруулсны үр дүнд үйлчилгээнийхээ чанарыг сайжруулах санхүүгийн боломж эхнээсээ бий болж байгаагийн бодит илрэл нь энэ юм хэмээн&nbsp;<strong>&ldquo;УБТЗ&rdquo; ХНН-ээс мэдээллээ.&nbsp;</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 16:49:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>П.Эрхэмбулган: Угаарын хийн хордлогын улмаас нас барсан 39 дэх тохиолдол цаг гаруйн өмнө бүртгэгдээд байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-indent: -18pt; margin-left: 24px;">УИХ-ын Байгаль орчин, хүнс, хөдөө аж ахуйн байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдаанаар дараах асуудлуудыг хэлэлцэж байна.&nbsp;</p>

<ul>
	<li>Агаарын бохирдлын асуудлаар Монгол Улсын Шадар сайд бөгөөд Улсын Онцгой комиссын даргын мэдээлэл</li>
	<li>&ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК-ийн үйлдвэрлэл, технологийн үйл ажиллагаа, сайжруулсан түлшний нөөц, чанарын талаар нийслэлийн Засаг дарга бөгөөд Улаанбаатар хотын захирагчийн мэдээлэл&nbsp;</li>
</ul>

<p>Гэвч Шадар сайд С.Амарсайхан Монгол Улс, ОХУ-ын Засгийн газар хоорондын хэлэлцээрийн ажлаар урьд шөнө Орос руу явсан, хийн түлшний асуудлаар БНХАУ, БНСУ, ОХУ-ын аж ахуйн нэгжүүдийн төлөөлөл өнөөдөр манай улсад ирсэн бөгөөд тэдэнтэй хийх уулзалт давхацсан тул хотын дарга байнгын хорооны хуралд оролцож амжихааргүй болсон гэдгээ тус тус байнгын хороон даргад мэдэгджээ.</p>

<p>Улмаар С.Амарсайхан, Х.Нямбаатар нар тус бүрийн мэдээллээ байнгын хорооны гишүүдэд цаасаар тараагаад,&nbsp;орлогч нараа явуулсан байна.</p>

<p>Хэлэлцэж буй асуудалтай холбогдуулан УИХ-ын гишүүн Ж.Чинбүрэн&nbsp;нийслэлийн агаарын бохирдол иргэдийн эрүүл мэндэд хэрхэн нөлөөлж байгааг холбогдох байгууллагаас тодруулав.&nbsp;</p>

<p><strong>Нийслэлийн Эрүүл Мэндийн Газар (НЭМГ)-ын дарга П.</strong><strong>Эрхэмбулган:&nbsp;</strong>Энэ оны нэгдүгээр сарын 1-нээс арванхоёрдугаар сарын 19-нийг хүртэлх хугацаанд Нийслэлийн түргэн тусламжийн төв болон харьяа эрүүл мэндийн байгууллагуудад угаарын хийн хордлогын 1,988 тохиолдол бүртгэгдсэн. Үүнээс 38 нь нас баралтын тохиолдол байна. Цаг гаруйн өмнө 39 дэх тохиолдол бүртгэгдээд цагдаагийн байгууллагад шилжүүлээд байна.</p>

<p>Агаарын бохирдлын улмаас хүний эрүүл мэндэд үзүүлж байгаа нөлөөллийг Нийгмийн эрүүл мэндийн төв голлож судалдаг. Тухайлбал UNICEF-тэй хамтран Дотоод орчны бохирдлыг бууруулсан буюу филтер тавьсан айлуудад хийсэн жирэмсэн эмэгтэйчүүдийн ургийн өсөлтийн судалгааг хяналтын бүлэгтэй харьцуулж үзэхэд ургийн өсөлт удааширсан гэсэн дүн байдаг.</p>

<p>Мөн сүүлийн 10 жилийн байдлаар нийслэлийн иргэдийн эрүүл мэндийн судалгааг авч үзсэн. Ингэхэд шинээр бүртгэгдсэн уушгины хорт хавдрын өвчлөл 2014 онд бодит тоогоор 140 тохиолдол байсан бол 2023 онд 208 тохиолдол бүртгэгдсэн байна.</p>

<p>Түүнчлэн анхаарал татаж буй нэг зүйл нь утаа мэдрэлийн системд нөлөөлж байгааг тогтоосон байдаг. Мэдрэлийн системийн өвчлөлийг <span class="ikon-shareable-twitter">сүүлийн 10 жилийн байдлаар авч үзэхэд хүүхдийн аутизмын өвчлөл 2014 онд 30 бүртгэгдэж байсан бол 2023 онд 1,732 бүртгэгдсэн</span>. Гэхдээ үүнийг шууд өөрчлөлт гэж үзэх нь өрөөсгөл байх. Харьцангуй шинэ эмгэг учраас илрүүлэг сайжирсантай холбоотой байх. Гэвч энэ төрлийн эмгэг нэмэгдэж байгаа харж болохоор байна.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 16:44:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Дуудлагаар очсон алба хаагчийн хоолойг боож танхайрсан, дүрэмт хувцсыг нь урсан, цохисон зэрэг үйлдэл гаргажээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="margin-bottom:11px">Иргэд яаралтай тусламж хэрэгтэй үедээ эсвэл эрх нь зөрчигдсөн тохиолдолд 102 яаралтай тусламжийн утсанд дуудлага мэдээлэл өгдөг.</p>

<p style="margin-bottom:11px">Тэгвэл дуудлага мэдээллийн дагуу гэмт хэрэг, зөрчлийг таслан зогсоох, нийтийн хэв журам хамгаалах, олон нийтийн аюулгүй байдлыг хангах хуульд заасан үндсэн чиг үүргээ хэрэгжүүлэхээр очсон мөн гудамж талбайд албан үүргээ хэрэгжүүлж байгаа цагдаагийн алба хаагчийн тавьсан хууль ёсны шаардлагыг нь эсэргүүцэх, хэл амаар доромжлох, заналхийлэх, биед нь халдах, үйл ажиллагаанд нь санаатай саад учруулах зэрэг үйлдлийг зарим иргэн гаргаж байна.&nbsp;</p>

<p>Өнгөрсөн долоо&nbsp;хоногт цагдаагийн байгууллагад бүртгэгдсэн хоногийн нөхцөл байдлын мэдээнээс жишээ татан авч үзэхэд:</p>

<div class="ikon-block-container">Булган аймгийн нутаг дэвсгэрт дуудлага мэдээллийн дагуу очиж албан үүргээ гүйцэтгэж байсан алба хаагчийн хууль ёсны шаардлагыг эсэргүүцэн иргэн Б нь согтуурсан үедээ алба хаагчийн хамар руу нь мөргөж, согтуугаар тээврийн хэрэгсэл жолоодож зугтсан,</div>

<div class="ikon-block-container">Хан-Уул дүүргийн нутаг дэвсгэрт &ldquo;120 мянгат орчим байрны урд согтуу хүмүүс зодолдоод байна&rdquo; гэх дуудлага мэдээллийн дагуу очсон алба хаагчийн хоолойг боож танхайрсан,</div>

<div class="ikon-block-container">Дорноговь аймагт согтуугаар тээврийн хэрэгсэл жолоодсон иргэнийг саатуулсан алба хаагчийн нүүрэн тус газарт цохиж, дүрэмт хувцсыг урсан,</div>

<div class="ikon-block-container">Дорноговь аймагт алба хаагчийг алба үүрэгтэй нь холбогдуулан утсаар заналхийлсэн зэрэг гэмт хэрэг, зөрчлийн шинжтэй таван мэдээлэл бүртгэгдээд байна.</div>

<p>Цагдаагийн алба хаагчийн хууль сахиулах чиг үүргийг хэрэгжүүлэх явцад тавьсан хууль ёсны шаардлагыг хүн, хуулийн этгээд биелүүлээгүй, эсхүл биелүүлэхгүй байхыг уриалсан, үйл ажиллагаанд нь саад учруулсан, хүч хэрэглэхгүйгээр эсэргүүцсэн, доромжилсон үйлдэлд <a href="https://legalinfo.mn/mn/detail/12695" target="_blank">Зөрчлийн тухай хуулийн</a> 15.2 дугаар зүйл &ldquo;Төрийн албан тушаалтны шийдвэрийг үл биелүүлэх, үйл ажиллагаанд нь саад учруулах&rdquo; зөрчилд заасны дагуу хүнийг хоёр зуун тавин нэгжтэй тэнцэх хэмжээний төгрөгөөр, хуулийн этгээдийг хоёр мянга таван зуун нэгжтэй тэнцэх хэмжээний төгрөгөөр торгоно&rdquo; гэж хуульчилсан байдаг.</p>

<p>Тэгвэл хууль сахиулагчийг албан үүргээ биелүүлэхтэй нь холбогдуулан хүч хэрэглэсэн, хүч хэрэглэхээр заналхийлж эсэргүүцсэн үйлдэлд <a href="https://legalinfo.mn/mn/detail/11634" target="_blank">Эрүүгийн хуулийн</a> 23.1 дүгээр зүйл &ldquo;Хууль сахиулагчийг эсэргүүцэх&rdquo; гэмт хэрэгт заасны дагуу эрүүгийн хариуцлага оногдуулах хуулийн зохицуулалттай байдаг.</p>

<div class="ikon-block-container">Тэгвэл энэ оны эхний 11 сарын байдлаар хууль, тогтоомжид заасны дагуу хууль сахиулах чиг үүргийг хэрэгжүүлж байсан цагдаагийн алба хаагчийн хууль ёсны шаардлагыг биелүүлээгүй, үйл ажиллагаанд нь саад учруулсан, доромжилсон зэрэг зөрчил үйлдсэн 672 иргэний үйлдэлд зөрчил шалган шийдвэрлэх ажиллагааг явуулж, Монгол Улсын Зөрчлийн тухай хуулийн 15.2 дугаар зүйлд заасны дагуу нийт 167,150,000 төгрөгийн торгох шийтгэл оногдуулж, шийдвэрлэсэн байна.</div>

<div class="ikon-block-container">Харин хууль сахиулагчийг албан үүргээ биелүүлэхтэй нь холбогдуулан хүч хэрэглэсэн, хүч хэрэглэхээр заналхийлж эсэргүүцсэн гэх 685 гомдол мэдээлэл бүртгэгдэн, 165 хэрэгт мөрдөн шалгах ажиллагаа явуулж, 114 хэргийг шүүхэд шилжүүлэх саналтай прокурорын байгууллагад шилжүүлсэн байна.</div>

<p>Цагдаагийн алба хаагчийн хууль ёсны тавьсан шаардлагыг биелүүлэх, үйл ажиллагаанд нь саад учруулахгүй байхыг&nbsp;<strong>Цагдаагийн Ерөнхий Газр</strong>аас мэдээллээ.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 15:58:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Г.Бямбацэрэн: Эхийг заавал чангаар уншиж байж ойлгодог оюутнууд их сургуульд нэлээд орж ирж байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p><em>&quot;Бага ангийн сурагчдын унших чадвар, түүнийг хөгжүүлэх арга зүй&quot; хэлэлцүүлэг Монгол Улсын Боловсролын Их Сургууль (МУБИС)-д өнөөдөр зохион байгуулагдлаа.&nbsp;</em></p>

<p><em>Энэ үеэр монгол хүүхдүүдийн унших чадварын судалгаа, цаашдын чиг хандлагатай холбоотой илтгэлийг <strong>МУБИС-ийн Багшийн сургуулийн захирал, дэд профессор Г.Бямбацэрэн </strong>хүргэсэн юм.&nbsp;</em></p>

<p><em>Сурагчдын унших чадварын судалгааны үр дүнг танилцуулсан түүний илтгэлээс тоймлон хүргэж байна.&nbsp;</em></p>

<hr />
<hr />
<div class="ikon-block-container">
<p>Унших нь хэл, сэтгэхүй хоорондын&nbsp;үйлчлэл юм. Үүнийг чухалчлан хэлж байгаагийн учир юу гэвээс&nbsp;уншихыг зөвхөн код тайлахаар хязгаарладаг хандлага манайхны дунд ажиглагддаг.</p>

<p>Өөрөөр хэлбэл унших гэдэг энгийн үйлээ сэтгэхүйн үйл болгох талыг нь орхигдуулдаг гэсэн үг. Хувь хүний суурь чадваруудын бараг анхдагч нь унших.&nbsp;</p>

<p>Зөв уншиж сурсан хүн хурдан уншина. Уншлагынхаа хурдыг тохируулсан хүнээс&nbsp;&ldquo;ойлгох чадвар&rdquo;-ыг шаардана.&nbsp;</p>

<p>Унших хурдын стандартыг Ц.Оюун багш 1997 онд тодорхойлсон.</p>

<p>Эхний шалгуурт хурдаа нэмж уншиж сурсан байх ёстой. Хурд нэмэх стратегиудыг сургуулийн бага насны хүүхдүүд эзэмшсэн байхыг шаарддаг.&nbsp;</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>2008-2009 онд Боловсролын Үнэлгээний Төв дээр төвлөрсөн судалгааны тайланг боловсруулж байсан.&nbsp;</p>

<p>6, 7, 8 настай хүүхдүүдээс авсан судалгааны&nbsp;гүйцэтгэлд оноо өгөхөд дараах үр дүн гарсан.&nbsp;Тухайлбал зургаан настай хүүхдүүдийн уншлагын гүйцэтгэл 53 хувьтай гарчээ.&nbsp;</p>

<table style="border-collapse:collapse;width:100%;" width="391">
	<colgroup>
		<col style="width:105pt" width="140" />
		<col style="width:188pt" width="251" />
	</colgroup>
	<tbody>
		<tr>
			<td>Сурагчдын нас</td>
			<td>Гүйцэтгэлийн онооны дундаж хувь</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>6 настайдаа элссэн</td>
			<td>52.7</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>7 настайдаа элссэн</td>
			<td>46.2</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>8 настайдаа элссэн</td>
			<td>37.6</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>

<p>2008 онд хийсэн дээрх&nbsp;судалгаанаас харахад бага ангийн сурагчдын уншлагын гүйцэтгэл 50 хувьдаа хүрч чадаагүй үр дүнтэй.&nbsp;</p>
Мөн монгол, казах хүүхдүүдийн дунд унших чадварын судалгааг гүйцэтгэж байсан.&nbsp;

<p><strong>Гүйцэтгэлийн онооны дундаж хувь:</strong></p>

<table style="border-collapse:collapse;width:100%;" width="174">
	<colgroup>
		<col span="2" style="width:65pt" width="87" />
	</colgroup>
	<tbody>
		<tr>
			<td>Монгол&nbsp;</td>
			<td>41.6</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>Казах</td>
			<td>30.8</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Үүний дараа дэлхийн 87 оронд хийгдсэн судалгааг монгол хүүхдүүдийн дунд 2017-2018 онд хийж гүйцэтгэсэн.&nbsp;</p>

<p>Ингэхдээ зөвхөн нэг, хоёрдугаар ангийн сурагчдыг онцолж авч үзэж байжээ.&nbsp;</p>

<p>Аль болох хүүхдэд айдас төрүүлэхгүй байх, айдас төрүүлэхгүйн тулд энгийн асуултуудаар эхлэх гэх мэтчилэн процессын хувьд судалгаа авах мэдрэмж төрүүлэхгүйгээр авсан байна.</p>

<p>Авиаг зөв дуудахгүйгээс уншихад бэрхшээл үүсэж байгаа нэг том баримтыг энд гаргаж ирсэн.</p>

<p><strong>Egra даалгаврын урьдчилсан дүн:</strong></p>

<ul>
	<li>Хүснэгтэлсэн үгсийг таньж унших даалгаврын гүйцэтгэл сайн байсан бол сонсоод ойлгож унших, уншаад ойлгох чадвар гэх хоёр том шалгуурын үзүүлэлтүүд ихэвчлэн 27-28 хувьтай доогуур үнэлэгдсэн.</li>
	<li>Хүйсээр нь харахад PISA-ийн үнэлгээтэй ижил буюу&nbsp;эмэгтэй хүүхдүүд нь илүү, эрэгтэй хүүхдүүд нь бага зэрэг сул дүр зураг ажиглагдсан.</li>
</ul>

<p>Авиа зүйг бага ангийн багш нарт түлхүү эзэмшүүлэх, өөртөө унших уншлагыг дэмжих хэрэгтэй юм байна гэсэн дүгнэлтийг өгсөн байдаг.&nbsp;</p>

<p>Яагаад ийм дүгнэлт гарсан бэ?&nbsp;</p>

<ul>
	<li>Нэг, хоёрдугаар ангийн сурагчид&nbsp;бусдад унших явцдаа өөрийнхөө зөв, буруу уншиж буй эсэхээ хянахад чиглэсэн үйлдлийг түлхүү хийдэг юм билээ. Харин&nbsp;өөртөө унших уншлага нь харьцангуй бага.&nbsp;</li>
</ul>

<p>Судлаачдын судалгаанд:</p>

<ul>
	<li>Анги ахих тусам өөртөө унших уншлагыг нэмэгдүүлж, бусдад унших уншлага хасагдаж байх ёстойг дурдсан.&nbsp;Үүний цаад санаа нь юу вэ гэвэл өнөөдөр&nbsp;их сургуульд&nbsp;чангаар уншиж байж ойлгодог оюутнууд нэлээд ирж&nbsp;байна.</li>
	<li><span class="ikon-shareable-twitter">Хүүхдийг багаас нь бусдад унших уншлага хийлгээд явчихаар уншлагын буруу дадал хүний насан туршийн боловсролд ингэж сөргөөр нөлөөлдөг гэдгийг бодох хэрэгтэй.</span>&nbsp;</li>
</ul>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Мөн ойлгож унших чадварыг дэмжих зөвлөмжийг өгсөн. Код тайлахад л төвлөрөөд байдаг болохоос биш ойлгож унших стратегиудыг хэрэглэх арга зүй багш нарт дутмаг.&nbsp;</p>

<p>Бага ангиас нь сурагчийн эзэмших ёстой чадварт анхаарах ёстой гэх дүгнэлт гарсан байдаг.</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>PISA-ийн&nbsp;үнэлгээг 1997 онд боловсруулан&nbsp;гурван жил тутам хийж&nbsp;байна.</p>

<p>Монгол Улсын&nbsp;15 настай 7,276 хүүхэд&nbsp;математик, шинжлэх ухаан, уншлагын чадваруудаа үнэлүүлсэн. Ямар <a href="https://ikon.mn/n/30to" target="_blank">үр дүн гарсныг</a> мэдэж байгаа байх.&nbsp;</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p><strong>МУБИС-ийн Монгол хэлний тэнхимд хийгдсэн судалгааны үр дүнгээс товчхон танилцуулъя.&nbsp;</strong></p>

<p>Нэг, хоёрдугаар ангид хурдаа нэмж зөв уншиж сурах нь чухал.</p>

<p>Найман наснаас эхлэн хүүхэд бодит сэтгэхүйгээс хийсвэр сэтгэхүйд шилждэг оюуны хөгжлийн онцлогтой. Энэ онцлог болоогүй үед нь ойлгож уншуулах арга зүй ашиглавал үр дүнгээ өгөхгүй байх тохиолдол их.&nbsp;</p>

<p>Иймд гуравдугаар ангиас учир шалтгааныг олох, энгийн унших чадварыг сэтгэхүйн үйл болгох&nbsp;арга аргачлал руу чиглэсэн бодлогыг&nbsp;баримтлах нь зүйтэй.&nbsp;</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Ер нь бага ангийн хүүхдүүдийн&nbsp;унших чадварт хамгийн их нөлөөлдөг хүн бол багш.</p>

<p><strong>76 хүүхэд, 113 багшийг хамруулсан судалгааны үр дүнгээс мэдээлбэл:</strong></p>

<p>1-3 дугаар ангийн хүүхдүүдийн уншлагын дундаж хурд нь олон үгийн зөрүүтэй байдаггүй. Бидний судалгаанаас харахад 10-15 үгийн л зөрүүтэй.</p>

<p>Эх уншуулаад уншлагынх нь хурдыг тодорхойлохыг хичээсэн. Гуравдугаар ангийн хүүхэд</p>

<ul>
	<li>Дээд тал нь минутад 217 үг</li>
	<li>Доод тал нь&nbsp;минутад 18 үг уншсан.</li>
</ul>

<p>Нэг эхийг дор хаяж гурван удаа уншуулж үзээд эхний удаад уншихад ойлгоц нь ямар байгаа вэ гэдгийг тодорхойлохыг хичээсэн.</p>

<p>Манай багш нарт нийтлэг ажиглагддаг хандлага нь нэг уншуулчхаад л асуулт тавиад, ярилцаад явдаг. Улмаар ойлгож унших процесс&nbsp;хязгаарлагдаж байна. Тийм учраас бодит судалгаагаар тодорхойлохоор хичээсэн.</p>

<p>Судалгааны үр дүн:&nbsp;</p>

<ul>
	<li>Эхний удаад уншуулаад ойлгоцыг илрүүлэх асуултаа тавьж үзэхэд дөнгөж 18 хувь</li>
	<li>Хоёр дахь удаа уншуулахад 63 хувь</li>
	<li>Гурав дахь удаа уншуулахад 17 хувь нь асуултад хариулсан.</li>
</ul>

<p>Дөрвөөс дээш бүр зургаан удаа уншуулаад ч ойлгохгүй хүүхэд гарч ирсэн. Бодит&nbsp;байдал ийм байгаа учир сурагчдын унших чадварыг анхааралдаа авах нь чухал байгааг&nbsp;<strong>профессор Г.Бямбацэрэн</strong><em><strong>&nbsp;</strong></em>нэмж&nbsp;хэллээ.&nbsp;</p>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 15:22:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Мансууруулах үйлчилгээ үзүүлдэг их хэмжээний эмийг ундаа, жигнэмгийн хайрцагт нууж, хил давуулах гэж байжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>2024 оны арванхоёрдугаар сард Сэлэнгэ аймгийн Алтанбулаг боомтоор орох чиглэлд хил нэвтэрсэн Монгол Улсын иргэдийн бараа, тээврийн хэрэгсэлд гаалийн хяналт шалгалт хийх явцад их хэмжээний эмийг ундаа, жүүсний тетрапак сав, жигнэмгийн хайрцаг болон биедээ нууж улсын хилээр хууль бусаар нэвтрүүлэхийг завдсан зөрчил илэрчээ.</p>

<p>Тодруулбал Сэлэнгэ аймаг дахь гаалийн газрын гаалийн байцаагч нар Алтанбулаг боомтод ажил үүргээ гүйцэтгэж байх үедээ тээврийн хэрэгсэлд зорчиж явсан Монгол Улсын иргэдийг ачааг шалгажээ.</p>

<div class="ikon-block-container">Ингэхэд &ldquo;Gold 100%&rdquo; ундааны 10, &ldquo;Чокопай&rdquo; жигнэмгийн зургаа, мөн &ldquo;өглөөний хоол&rdquo;-ны 10 хайрцагт тус тус хийн нуун далдалсан 24 нэр төрлийн эм илэрсэн байна. Энэхүү гэмт хэргийн шинжтэй зөрчлийг харьяаллын дагуу холбогдох байгууллагад шилжүүлж, шалгалтын ажиллагааг үргэлжлүүлж байна.</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/4kaxkx_470667670_542859425421481_7272817602366687240_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/4kaxkx_470667670_542859425421481_7272817602366687240_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 70.41847041847042%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">Эдгээр эмийн дунд мэдрэлийн өвдөлтийн хам шинж, захын мэдрэлийн өвдөлтийн үед хэрэглэдэг өвчин намдаах үйлчилгээтэй, эмчийн жороор олгодог эм их хэмжээгээр байсан ба энэхүү эмийг тун хэтрүүлэн хэрэглэсэн тохиолдолд мансууруулах үйлчилгээг үзүүлдэг байна. Мөн эдгээрийг мансуурах зорилгоор тун хэтрүүлэн, зориулалтын бус аргаар хэрэглэснээс болж, гар, хөлийн хуруу эд, эрхтэн нь үхжих цаашлаад тайруулах эрсдэл үүсэгдэг аюултай юм.</p>

<p>Иймд иргэдийг улсын хилээр зорчихдоо хувийн хэрэглээнээс хэтэрсэн эм бэлдмэл авч явахгүй байх, дамжуулахгүй, тээвэрлэхгүй байхыг гаалийн байгууллагаас анхааруулж байна.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Монголын гааль</strong></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 15:21:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Тэрэлж рүү явах нийтийн тээврийн автобусанд том хүн 2,300, хүүхэд 1,200 төгрөг төлнө</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Энэ долоо хоногийн Бямба гарагаас Офицеруудын ордноос Тэрэлж, Сүхбаатарын талбайгаас Скай ресорт цанын бааз руу нийтийн тээврийн автобус иргэдэд үйлчлэхээр болоод буй.</p>

<p>Тэгвэл уг автобусаар иргэд зорчих үнийг тогтоосон байна.</p>

<div class="ikon-block-container">Эх сурвалжийн мэдээлснээр&nbsp;Тэрэлж рүү том хүн 2,300, хүүхэд 1,200 төгрөгөөр явах бол Скай ресорт&nbsp;чиглэлийн автобусанд том хүн 1,000, хүүхэд 500 төгрөг төлж үйлчлүүлэхээр шийдвэрлэжээ.</div>

<p>Энэхүү аялал нь сурагчдын амралт эхэлж буйтай холбогдуулан иргэдийг цэвэрт агаарт гарах нөхцөлийг бүрдүүлж байгааг НИТХ болон&nbsp;НЗДТГ-аас мэдээлсэн&nbsp;юм.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0kss3z_470681294_891591253146488_2912645807916324846_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0kss3z_470681294_891591253146488_2912645807916324846_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.23958333333333%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0yy2eu_470810654_891591249813155_2321300694639821890_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0yy2eu_470810654_891591249813155_2321300694639821890_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.23958333333333%;">&nbsp;</div>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 14:43:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Монголд хөдөлмөр эрхлэх гадаад ажилтны тоо, хувь хэмжээ тогтоохгүй байх, ажлын байрны төлбөрөөс чөлөөлөх тухай хуулийн төслийг өргөн мэдүүлэв</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Монгол Улсын Их Хурлын дарга Д.Амарбаясгаланд өнөөдөр (2024.12.19) УИХ-ын гишүүн П.Сайнзориг, Н.Батсүмбэрэл нар Монгол Улсад хөдөлмөр эрхлэх гадаад ажилтны тоо, хувь хэмжээ тогтоохгүй байх, ажлын байрны төлбөрөөс чөлөөлөх тухай хуулийн төсөл өргөн барилаа.</p>

<p>Тус хуулийн төсөлд уул уурхай, газрын тос олборлох үйл ажиллагаанаас бусад эдийн засгийн үйл ажиллагааны салбарт 2026 оны арванхоёрдугаар сарын 31-ний өдрийг дуустал хугацаанд Монгол Улсад хөдөлмөр эрхлэх гадаад ажилтны тоо, хувь хэмжээ тогтоохгүй бөгөөд энэ хугацаанд ажил олгогчийг гадаад ажилтны ажлын байрны төлбөрөөс чөлөөлөх зохицуулалтыг тусгасан байна.</p>

<p>Манай улсад 1993-2006 оны хооронд төрөлтийн дундаж үзүүлэлт эрс бага байсан нь дотоодын ажиллах хүчний хомсдолыг үүсгэж, энэ хомсдол 2030 он хүртэл үргэлжлэх судалгаа гарчээ.&nbsp; Тиймээс уг төлөвийг харгалзаж, дээрх хуулийн төслийг өргөн мэдүүлж буйг хуулийн төсөл санаачлагчдын зүгээс онцоллоо.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/g739pp_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/g739pp_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.81277395115842%;">&nbsp;</div>
</div>

<p>Монгол Улсын Их Хурлын 2021 оны 106 дугаар тогтоолын 2 дугаар хавсралтаар батлагдсан Шинэ сэргэлтийн бодлогын &ldquo;Төрийн бүтээмжийн сэргэлт&rdquo; дэх Хувийн хэвшлийн гадаадаас авах ажиллах хүчний тоонд хязгаарлалт тогтоохгүй байх, хууль тогтоомжийн дагуу ногдуулах ажлын байрны төлбөрийг 50 хувиар хөнгөлөх, ингэснээр дотоодоос хангах боломжгүй байгаа ажиллах хүчийг гадаадаас авах боломж бүрдүүлсэн байх үр дүнд хүрэхээр тооцсон байдаг.</p>

<p>Энэ хүрээнд бизнес эрхлэгч, бичил, жижиг, дунд үйлдвэр, үйлчилгээ эрхлэгчдийг ажиллах хүчний хомсдолд орсныг цаг алдалгүй таслан зогсоох зорилгоор уг хуулийн төслийг өргөн мэдүүллээ гэж УИХ-ын гишүүн П.Сайнзориг тодотгов.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 14:33:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Nomin.mn-д U-Point-оо 100% зарцуулаарай</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">Үнэнч хэрэглэгчдэдээ U-Point болон Nomin.mn зүгээс шинэхэн урамшууллаар бэлэг барьж байна. Та бүхэн 2024/12/31-с өмнө Nomin.mn болон Номин апп-с худалдан авалт хийхдээ U-Point оноогоо 100% зарцуулан худалдан авах боломжтой боллоо.</p>

<p style="text-align: justify;">U-Point&nbsp;нь өдөр тутмын хэрэгцээт бараа үйлчилгээгээ U-Point-той байгууллагаас цуглуулаад л дээрээс нь үйлчлүүлэх бүрдээ 3%-10% оноо цуглуулж дараа дараагийн худалдан авалтдаа ашиглах боломжтой, 1 оноо=1₮ бүхий лояалти үйлчилгээ юм.</p>

<p style="text-align: justify;">Та nomin.mn-с өөр хэрэгцээт бараа бүтээгдэхүүнээ сонгон шуурхай хүргэлт үйлчилгээгээр 2-4 цагийн дотор хүргүүлэн аваарай.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/mnc814_Artboard_1_2__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/mnc814_Artboard_1_2__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 50%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Nomin апп-аа&nbsp; татаад U-Point картаар нэвтрэх товч даран өөрийн&nbsp;U-Point-р нэвтрэн орж сагсалсан бүтээгдэхүүн бүрдээ зарцуулан захиалаарай.</p>

<p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 14:22:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Дамиан Лиллард Adidas-тай насан туршийн гэрээ байгууллаа</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Хойд Америкийн Үндэсний Сагсан Бөмбөгийн Холбоо (NBA)-ны &quot;Милоуки Бакс&quot; багийн тоглогч Дамиан Лиллард&nbsp;удаан хугацаанд хэлэлцээ хийсний үр дүнд Adidas-тай гэрээгээ сунгалаа.</p>

<p>Лигт орж ирсэн цагаасаа хойш Германы брэндийн NBA дахь нүүр царай нь болж байсан Д.Лиллард 2014 онд 10 жилийн хугацаатай гэрээ байгуулсан юм. Өнгөрсөн зун энэ гэрээ нь албан ёсоор дуусгавар болсон ч хоёр тал сунгах гэж яараагүй.</p>

<p>Германы компани түүнтэй гэрээгээ сунгасныхаа дараа буюу 2015 онд&nbsp;<a href="https://hypebeast.com/tags/adidas-d-lillard-1" target="_blank">D Lillard 1</a>&nbsp;загварыг танилцуулж байсан бол өнгөрсөн наймдугаар сард&nbsp;<a href="https://hypebeast.com/tags/adidas-dame-9" target="_blank">dame 9</a>&nbsp;загварыг олны хүртээл болгосон юм.</p>

<p>Тэгвэл ESPN-ий сэтгүүлч Шамс&nbsp;Чараниагийн мэдээлснээр Д.Лиллард тохиролцоонд хүрч, насан туршийн гэрээ байгууллаа.</p>

<p>Тэрбээр ид тоглож байхдаа ийм гэрээ байгуулсан лигийн дөрөв дэх тоглогч болсон юм. Түүнээс өмнө Леброн Жэймс, Кевин Дюрант нар Nike-тай, Стефен Көрри&nbsp;Under Armour-тай ийм гэрээ байгуулсан билээ.</p>

<p><span class="ikon-shareable-twitter">Энэ жил 34 настай Д.Лиллардын нийт орлого $600 саяыг давж байна.&nbsp;</span></p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Basketnews</strong></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 14:14:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Сүүлийн тав хоногт Толгойт, Хайлааст, Нэгдүгээр хороолол, Баянхошуу орчимд агаар хамгийн их бохирдолтой байжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Цаг уур, орчны шинжилгээний газраас сүүлийн таван өдрийн буюу 12 дугаар сарын 13-18-ны өдрийн агаарын чанарын шинжилгээг мэдээллээ.</p>

<p>Улаанбаатар хотын агаарын чанар хэмжих 19 цэгт хүхэрлэг хийн агууламж байнга давсан үзүүлэлттэй гарч байгаа ба сүүлийн таван хоногт <strong>хүхэрлэг хий (SO2) нь </strong>34-506 мкг/м3 хооронд хэлбэлзэж 1-р хороолол, Толгойт, Баянхошуу орчимд хамгийн өндөр агууламж илэрчээ. 12 дугаар сарын 16-ны өдөр Баянхошуу орчимд агаарын чанарын стандартаас 10.1 дахин их байсан байна.</p>

<p><strong>Азотын давхар исэл (NO2)</strong> нь 8-158 мкг/м3 хооронд хэлбэлзэж 1-р хороолол, 100-н айл, Толгойтод хамгийн өндөр агууламж илэрчээ.&nbsp;12 сарын 17-ны өдөр Толгойт орчимд агаарын чанарын стандартаас 3.1 дахин их байсан байна.</p>

<p><strong>РМ10 тоосонцор нь </strong>30-433 мкг/м3 хооронд хэлбэлзэж 1-р хороолол, Хайлааст, Шархад орчимд хамгийн өндөр агууламж илэрчээ. 12 дугаар сарын 16-ны өдөр Хайлааст орчимд агаарын чанарын стандартаас 4.3 дахин их байсан байна.</p>

<p><strong>РМ2.5 тоосонцор нь </strong>11-567 мкг/м3 хооронд хэлбэлзэж 1-р хороолол, Хайлааст, Баянхошуу орчимд хамгийн өндөр агууламж илэрчээ.12 дугаар сарын 14-ний өдөр Нэгдүгээр хороолол орчимд агаарын чанарын стандартаас 11.3 дахин их байжээ.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 13:37:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Орос улс зарим зэвсэг техникээ Сириэс Ливи рүү зөөж эхэлжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Орос улс Сири дэх баазаасаа агаарын довтолгооноос хамгаалах систем болон бусад зэвсэг техникийг Ливи улс руу нүүлгэн шилжүүлж эхэлжээ.</p>

<p>Уолл Стрит Журнал сонин уг мэдээг АНУ болон Ливийн албаны эх сурвалжуудаас уламжлан мэдээлсэн юм.</p>

<p>Ассадын дэглэм Сирид нуран унасны дараа Кремлийн эрх баригчид ийм аргаар Ойрх Дорнодын бүс нутаг дахь байр сууриа хадгалахыг чармайж байгаа бололтой.</p>

<p>Оросын ачааны нисэх онгоцнууд С-300, С-400 агаарын довтолгооноос хамгаалах системийн эд ангиуд, радаруудыг умард Африкийн Ливи улсын зүүн хэсэг нүүлгэж байгааг эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p>

<p>Ливийн энэ хэсэг Москвагийн холбоотон фельдмаршал Халифа Хафтарын хяналтад байдаг юм.</p>

<p>Цэргүүд, сөнөөгч онгоцнууд болон бусад байлдааны зэвсэг техникээ гаргаснаар Сири дэх Оросын байр суурь эрс багасаж байгааг эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p>

<p>Бас Оросын агаарын довтолгооноос хамгаалах системүүд Ливид байнга байрлах эсэх нь ч тодорхойгүй байгааг АНУ-ын эх сурвалж хэлсэн байна.</p>

<p>Сирийн Тартус боомтод Газар дундын тэнгис дэх Оросын цорын ганц цэргийн бааз байрлаж байсан юм.</p>

<p>Энэ баазыг Орос улс нийт Ойрх Дорнод, Африк тив дэх цэргийн ажиллагаанууддаа ашигладаг байжээ.</p>

<p>Одоо харин Кремлийн эрх баригчид энэ бүсэд нөлөөгөө хадгалж үлдэхийн тулд Ливийн холбоотондоо найдаж байгаа бололтой.</p>

<p>Өнгөрсөн онд Оросын албаныхан Бенгази, Тобрук боомтуудын аль нэгд урт хугацаанд зогсоол түрээслэх асуудлаар Хафтартай уулзаж байжээ. Тухайн үед ОХУ-ын батлан хамгаалахын дэд сайд Юнус-Бек Евкуров фельдмаршал Хафтартай уулзаж байв.</p>

<p>Эдгээр нь Грек, Италийн эргээс 600 гаруй километр зайд оршдог боомтууд юм.</p>

<p>Хафтар олон жилийн өмнөөс Туркийн дэмжлэгтэй Ливийн албан ёсны засгийн газрын эсрэг хүчээ зузаатгахын тулд ОХУ-аас агаарын довтолгооноос хамгаалах систем нутаг дэвсгэртээ байрлуулахыг хүсэж байсан гэх мэдээлэл бий.</p>

<p>Гэвч Оросын нөлөө, байр суурь Ливид өргөжихийг Өрнөдийнхөн зөвшөөрөхгүй гэж ажиглагчид үздэг. Тухайлбал АНУ-ын Тагнуулын Төв Газрын дарга Уиллям Бёрнс болон бусад албаныхан энэ талаар Хафтарт хэд хэдэн удаа анхааруулж байжээ.</p>

<p>Ливийн баруун хэсгийг хянаж, нийслэл Триполид төвлөрдөг, дэлхийд хүлээн зөвшөөрөгдсөн албан ёсны засгийн газрыг Турк улс дэмжиж, тусалдаг юм.</p>

<p>Нөгөө талаар Ливийн боомтууд Сирийн баазыг бүрэн орлох боломжгүй гэж зарим мэргэжилтнүүд үзэж байна. Тухайлбал Ливийн боомтуудын даац бага тул байрлах, дамжин өнгөрөх зэвсэг техникийн жинг эрс бууруулах ажээ.</p>

<p>Оросын тал бас Суэцын суваг, Энэтхэгийн далай, Арабын хойгт нэвтрэхийн тулд Улаан тэнгисийн эрэгт бааз байгуулахаар Судан улсад санал тавьсан гэх мэдээлэл бий. Гэвч Вагнерын хөлсний цэргүүдээр иргэний дайныг нь улам өдөөж буй Москвагийн эрх баригчдад Судан улс зөвшөөрөх магадлал бага байгаа гэнэ.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж:<strong> The Wall Street Journal</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:45:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Хятад барьцалдуулагчийг агуулахад хураачхаад монгол хоёрдугаар гурилтай шахмал түлш үйлдвэрлэж байгаа. Шалгалт ирэнгүүт агуулахад байгааг үзүүлчихдэг&quot;</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Сайжруулсан шахмал түлшний асуудал яригдаж байгаа энэ үед <strong>Тавантолгой түлшний үйлдвэрийн ажилтан асан</strong>&nbsp;манай редакцтай холбогдож, гол асуудал барьцалдуулагчид байдаг тухай мэдээлэл өглөө.&nbsp;</p>

<p>Тавантолгой түлшний үйлдвэрийн тухайн ажилтан&nbsp;өөрийнхөө нэрийг нууцлахыг хүссэн бөгөөд улс төрчдийн ярианаас илүүтэй үйлдвэрт үүссэн бодит байдлын талаар мэдээлэл өгөхийг хүссэн юм.</p>

<p>&quot;Тавантолгой түлш&quot; ХХК нь&nbsp;2019 оноос хойш шахмал түлшний үйлдвэрлэлдээ &ldquo;Энержи ресурс&rdquo;-ийн Ухаа худаг дахь уурхайн баяжуулах үйлдвэрээс угааж баяжуулсан нүүрсний завсрын бүтээгдэхүүн болох эрчим хүчний завсрын нүүрс болох мидлингийг ашиглаж байгаа.&nbsp;Мидлинг шахмал түлшний 95 хувийг, барьцалдуулагч нь таван хувийг эзэлдэг.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/60lvqk_MPA_PHOTO_2019-12-6929_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/60lvqk_MPA_PHOTO_2019-12-6929_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div>
</div>

<p>Угаасан нүүрсийг шахаж бөөрөнхий&nbsp;болгохын тулд Хятадаас ирсэн, Монголдоо үйлдвэрлэж буй гэсэн хоёр төрлийн барьцалдуулагч ашигладаг аж.&nbsp;</p>

<p>Цар тахлын үед анх монгол барьцалдуулагчийг түлш үйлдвэрлэхдээ ашиглаж эхэлжээ. Ингэхдээ монгол үйлдвэрүүд ашиг гаргахын тулд хоёрдугаар гурил ашиглаж чанаргүй барьцалдуулагч үйлдвэрлэдэг. Үүнийгээ Тавантолгой түлшний үйлдвэрт ашигласаар байгаа тухай мэдээлэл өглөө.</p>

<p>Түүнчлэн&nbsp;сайжруулсан шахмал түлш үйлдвэрлэхэд ямар асуудал гарсан, юунаас болж бутрамтгай, утаа ихтэй байгаа шалтгааны талаар ярилаа.</p>

<h3>&quot;Монголд үйлдвэрлэсэн барьцалдуулагчийг хэрэглэж сайжруулсан шахмал түлш хийхийг&nbsp;манай үйлдвэрийн инженерүүд эрс эсэргүүцэж, ашиглахгүй гэсэн боловч удирдлагууд үүрэгдээд сольсон&quot;</h3>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0p8yaa_MPA_PHOTO_2019-12-6787_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0p8yaa_MPA_PHOTO_2019-12-6787_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div>
</div>

<p><strong>&quot;Тавантолгой Түлш&quot; ХХК-ийн үйлдвэрийн ажилтан асан</strong>&nbsp;&quot;Улаанбаатарчуудын хэрэглэж буй шахмал түлшний гол асуудал барьцалдуулагч гэх цавуунд байдаг. 2019, 2020 онд Хятадаас барьцалдуулагч цавуу оруулж ирээд шахмал түлш үйлдвэрлэдэг байх үед утаа харьцангуй бага байсан.</p>

<p>2021 оноос цар тахал гарч хил хаагдсан учраас дотооддоо барьцалдуулагч хийж, түүнийгээ түлш үйлдвэрлэхдээ ашиглаж эхэлсэн. Шар шавар шиг&nbsp;шороог хоёрдугаар гурилтай холиод монгол барьцалдуулагч гаргаж авдаг. Хятадын цавууг хэрэглэж гадагшаа мөнгө гаргаснаас дотоодынхоо цавууг үйлдвэрлэж дундаас нь мөнгө идэж буй санаатай үйлдэл&nbsp;гэж болно.&nbsp;</p>

<p>Би Тавантолгой түлшний үйлдвэрт ажиллаж байсан. 2021 оны үед цавууны тендер анх зарлагдаж, солигдохоор болсон. Монголд үйлдвэрлэсэн барьцалдуулагч цавуу&nbsp;хэрэглэхийг манай үйлдвэрийн инженерүүд тухайн үед эрс эсэргүүцэж ашиглахгүй гэсэн. Сайжруулсан шахмал түлшийг хангалттай барьцалдуулахгүй байгаа талаар шаардлага тавьсан. Гэтэл &quot;Тавантолгой түлш&quot; ХХК-ийн удирдлагууд тушаал гаргаж, үүрэгдээд сольсон аргагүйн байдалд орж&nbsp;сольсон&quot; гэв.</p>

<h4 style="text-align: center;">&quot;Үйлдвэрт шалгалт хийхээр хүмүүс&nbsp;очвол Хятадаас ирсэн барьцалдуулагч үзүүлчихдэг. Нэг тонны ууттай Хятад барьцалдуулагчийг үйлдвэрийн агуулахад хураачихсан байгаа&quot;</h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/yq3pyy_467479554_466930976425943_6474350706981644087_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/yq3pyy_467479554_466930976425943_6474350706981644087_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 74.97879558948262%;">&nbsp;</div>
</div>

<p>Үргэлжлүүлэн тэрбээр &quot;Тавантолгой түлшний зүүн үйлдвэрийн хажууд барьцалдуулагч цавуу үйлдвэрлэдэг гурван үйлдвэр бий. Тэнд очоод үзвэл хятад болон монгол цавууны ялгаа харагдах боломжтой. Гэхдээ хоёулаа ижилхэн саарал өнгөтэй нунтаг зүйл бий.</p>

<p>Үйлдвэрт шалгалт хийхээр хүмүүс&nbsp;очвол Хятадаас ирсэн барьцалдуулагч үзүүлчихдэг. Нэг тонны ууттай Хятад барьцалдуулагчийг үйлдвэрийн агуулахад хураачихсан байгаа.</p>

<p>Яг түлшний үйлдвэрлэлдээ ашиглаж байгаа нь Монгол барьцалдуулагч юм. Энэ хоёрыг нүдээр харахад ялгах ямар ч боломжгүй. Хоёулаа ижилхэн гурил шиг нунтаг зүйл учраас орц найрлагаар нь ялгана. Нарийн сайн ажиглавал Хятад барьцалдуулагч нь бор шаргал өнгөтэй. Монгол нь цагаан өнгөтэй байдаг.</p>

<p>Энэ хоёр барьцалдуулагчийг лабораторийн нарийн шинжилгээнд оруулснаар орц найрлага нь мэдэгдэнэ. Хятад барьцалдуулагчийг цавуулаг өндөртэй шаварлаг зүйл ашиглаж&nbsp;хийдэг. Үүнийг&nbsp;мидлингтэй&nbsp;холиод гаргаад ирвэл ямар нэгэн утаа гардаггүй. Хурдан асаж, сайн шатаж дуусаад үнс л үлдэж байгаа.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/9metwp_300A2813_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/9metwp_300A2813_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div>
</div>

<div class="ikon-block-container">Гэтэл монголчууд маань үүнийг орлуулахын тулд шар шавар дээр гурил холиод барьцалдуулагч цавуу хийгээд байна. 2021 оноос хойш Тавантолгой түлшний үйлдвэрээс гарч буй сайжруулсан шахмал түлш&nbsp;барьцалдах чадваргүй болж, утаа нь ихэссэн.&nbsp;</div>

<p>Монгол барьцалдуулагчаар&nbsp;хийсэн сайжруулсан түлш нь дутуу шаталттай болж, хагарч бутраад байдаг. Хүмүүст ойлгуулахдаа Хятадаас ирсэн барьцалдуулагчаар асуудалгүй хийж&nbsp;байгаа гэдэг.</p>

<p>Яг начир дээрээ Хятад барьцалдуулагчийг агуулахдаа хураачхаад монголд хийсэн гурилтай барьцалдуулагчаараа үйлдвэрлээд байна. Үүний ялгааг олж шалгах хэрэгтэй. Гол нь монгол барьцалдуулагчийг шинжилгээнд өгөхдөө Хятадаас ирснээр сольчихдог. Үүнээс болж үйлдвэрээс гарч байгаа бүтээгдэхүүний чанар эрс муудаж байна&quot; гэв.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:42:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Агаарын чанарын индекс хамгийн дээд түвшнийг заахдаа 500-аас их л гэж харагдана. Тоогоор харагдахгүй&quot;</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Улаанбаатар хотын Агаарын чанарын үзүүлэлтүүдийг хэрхэн хэмждэг талаар Цаг уур, орчны шинжилгээний газар /ЦУОШГ/-аас өнөөдөр&nbsp;мэдээлэл хийв.&nbsp;</p>

<p>Энэ үеэр<strong> Байгаль орчин, хэмжилзүйн төв лабораторийн Хэлтсийн дарга Б.Бархасрагчаа&nbsp;</strong>дараах мэдээллийг өглөө.&nbsp;</p>

<p>Улаанбаатар хотод нийтдээ агаарын чанарыг хянах 19 станц бүрэн автомат хэмжилтээр мэдээллийг цуглуулж ажилладаг аж.</p>

<div class="ikon-block-container">
<p><strong>Агаарын чанарыг ямар аргачлалаар үнэлж байгаа вэ?&nbsp;</strong>&nbsp;</p>

<ul>
	<li>Агаарын чанарын стандарт-&nbsp;Үе шаттайгаар шинэчлэгддэг, улс орны бодлогын чанартай баримт бичиг. Манай улсад агаарын чанарын MNS45852016 стандарт мөрдөгдөж байгаа.&nbsp;</li>
	<li>Агаарын чанарын индекс-&nbsp;Манай улс агаарын чанарын индексийг 2018 онд шинэчилж Америк, Хятадын аргачлалыг жишиг болгон ашигласан. Агаарын чанарын мэдээллийг иргэдэд ойлгомжтой хэлбэрээр илэрхийлдэг. Бага болон их бохирдлыг өнгөөр илэрхийлж байна.&nbsp;</li>
</ul>
</div>

<p>Зарим бохирдуулагч бодисыг урт хугацаанд хэмжиж байж стандарттайгаа харьцуулах боломжтой болдог аж. Гэхдээ Улаанбаатар хотын онцлогоос шалтгаалж сүүлийн гурван цагийн дунджаар мэдээлж байгаа юм байна.&nbsp;</p>

<p>Сүүлийн үед цахилгааны хязгаарлалт хийгдэж байгаатай холбоотой хэмжилт хийж буй автомат багажуудын&nbsp;тасралт их байгаа ба ногоон зааж байгаа тохиолдолд багаж эвдэрсэн байх эрсдэлтэй. Эвдрэлийг байнга засан ажилладаг гэв. Бодлогын түвшинд энэ мэдээллүүд бүгд очиж байгаа. Бид бол мэдээлэх үүргээ л хэрэгжүүлээд явж байна гэдгийг тэрбээр онцлов.&nbsp;</p>

<p>Түүнчлэн стандартаараа хамгийн их бохирдол 500-аас их л гэж харагдах ба 500-аас их болсон тохиолдолд тоогоор харагдахгүй юм байна. 500-аас дээш бол маш аюултай түвшинд хүрсэн байна гэсэн үг аж. Хэмжилт хийх багажийн тоо олон улсад заасан стандарт байхгүй бөгөөд Улаанбаатараас том хот болох&nbsp;Бээжин хот агаарын чанар хэмжих 27 станцтай байхад БНСУ 800 станцтай байх жишээтэй харилцан адилгүй байдаг байна.&nbsp;</p>

<p>Өнгөрсөн жилийнхтэй харьцуулсан графикийг долоо хоног болгон гаргаж байгаа бөгөөд агаарын бохирдол өнгөрсөн жилийнхээс&nbsp; өсөлттэй байгаа аж.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:29:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Тэрэлж, Скай ресорт руу нийтийн тээврийн автобус явах ЦАГИЙН ХУВААРЬ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Скай ресорт болон Тэрэлж рүү нийтийн тээврийн автобусаар иргэдийг цэвэрт агаарт гаргах шийдэлд хүрснийг&nbsp;<a href="https://ikon.mn/n/3b47" target="_blank">мэдээлж</a> байв.</p>

<p>Дээрх&nbsp;хоёр чиглэлд ирэх Бямба/2024.12.21/ гарагаас тус бүр хоёр автобус үйлчилгээнд явах цагийн хуваарийг гаргасан байна.</p>

<p>Тодруулбал Тэрэлж рүү Офицеруудын ордноос 10:00-21:20 цаг хүртэл дөрвөн удаа, Сүхбаатарын талбайгаас Скай ресорт цанын бааз руу 10:00-19:27 цаг хүртэл найман удаа нийтийн тээврийн автобус иргэдэд үйлчлэхээр болжээ.</p>

<p>Иргэдийн зүгээс &quot;Автобусаар зорчих төлбөрийг 1,000 төгрөг байх&quot; гэж саналаа өгсөн ч үнийг тогтоохоор ярилцаж байгааг эх сурвалж тодотгов.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0kss3z_470681294_891591253146488_2912645807916324846_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0kss3z_470681294_891591253146488_2912645807916324846_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.23958333333333%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0yy2eu_470810654_891591249813155_2321300694639821890_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0yy2eu_470810654_891591249813155_2321300694639821890_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.23958333333333%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:11:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Тойрог замд гацсан Boeing хөлгийн сансрын нисэгчдийн дэлхийд буцаж ирэх хугацаа дахин нэг сараар хойшилжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Тойрог замд хагас жил орчим хугацаанд гацаад буй Boeing компанийн туршилтын хөлгийн сансрын нисэгчид төлөвлөснөөсөө нэг сарын дараа дэлхийд буцаж ирэхээр болжээ.</p>

<p>Бач Уилмор, Сани Уиллямс нар энэ оны зургаадугаар сард Boeing компанийн анхны сансрын хөлгөөр дэлхийн тойрог замд хүрсэн юм.</p>

<p>Гэвч &ldquo;Boeing Starliner&rdquo; хөлөгт техникийн доголдол илэрч, сансрын нисэгчдийг буцаан тээвэрлэхэд аюултай болсон тул тэд тойрог замын станцад үлдэж, хөлөг нь хоосон буцаж байв.</p>

<p>Уилмор, Уиллямс нарыг Boeing-ийн өрсөлдөгч SpaceX компанийн хөлгөөр буцаахаар NASA шийдсэн ч хугацаа нь ирэх оны хоёрдугаар сард товлогдож байжээ.</p>

<p>Харин одоо SpaceX компанийн шинэ Crew Dragon хөлгийг бэлдэхэд нэмэлт хугацаа шаардлагатай болсон тул одоо тэд гуравдугаар сарын сүүлээр дэлхийд буцаж ирэхээр болж байна.</p>

<p>Хугацаа хойшлох шийдвэрийг өчигдөр NASA зарлажээ.</p>

<p>NASA-гийн стандартаар сансрын аяллын нэг сар тийм урт хугацаа биш. Гэхдээ тойрог замд ердөө найм хоноод буцах анхны төлөвлөгөөтэй байсан Уилмор, Уиллямс нарын хувьд энэ нь таатай мэдээ биш юм.</p>

<p>NASA, SpaceX хоёр өмнө нь сансрын нисэгчдийг буцаахдаа хуучин хөлөг ашиглахаар тохиролцсон байсан бол сүүлд шинэ хөлөг ашиглахаар шийдсэн байна. Үүний улмаас хугацаа дахин нэг сараар хойшилжээ.</p>

<p>&ldquo;Шинэ сансрын хөлгийг үйлдвэрлэх, угсрах, турших, эцсийн байдлаар шалгах зэрэг нь маш нарийн, анхаарал шаардсан ажил юм&rdquo; гэж NASA-гийн&nbsp;арилжааны нислэгийн хөтөлбөрийн менежэр Стив Стич тайлбарласан байна.</p>

<p>NASA сансрын нисэгчдээ тээвэрлэх хөлөг бүтээлгэхээр 2014 онд Boeing болон SpaceX компаниудыг сонгон шалгаруулж байв.</p>

<p>Ингэхдээ Boeing компанид $4.2 тэрбум, SpaceX компанид $2.6 тэрбумыг хуваарилж байжээ.</p>

<p>SpaceX-ийн хөлөг 2020 оноос хойш үүргээ гүйцэтгэж эхэлсэн бол Boeing-ийн хөлөг олон жил хойшилсны эцэст энэ оны зургаадугаар сард анх удаа сансрын нисэгчдийг тойрог замд хүргэсэн ч техникийн асуудалтай тулгараад байгаа юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Business Insider</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:59:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Нийслэлийн нийтийн эзэмшлийн зам талбайг ТҮК-ийн 1,200 гаруй ажилтан цэвэрлэж байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Өнөөдөр буюу арванхоёрдугаар сарын 19-ний өдрийн 10:00 цагийн байдлаар нийслэлийн хэмжээнд нийтийн эзэмшлийн зам талбайг нийт 35 байгууллагын 1,200 гаруй зам талбайн үйлчлэгч, 120 гаруй тусгай зориулалтын техник хэрэгсэлтэйгээр цэвэрлэж байгаа бөгөөд&nbsp;нийт 4,518.8 тонн давс, 6,142.7 тонн бодис үлджээ.</p>

<p>Нийтийн эзэмшлийн зам, талбайн цэвэрлэгээг есөн дүүргийн тохижилтын хэлтэс хариуцдаг болоод хоёр жил орчим болж буй.</p>

<p>Дүүргүүдээс цас цэвэрлэгээг хэрхэн хийж байгааг мэдээллээ.</p>

<p><em>Баянзүрх</em> дүүргийн хэмжээнд өнөөдөр 08:00 цагийн байдлаар нийтийн эзэмшлийн зам талбайн цэвэрлэгээ, үйлчилгээ хариуцсан зургаан байгууллага давс бодис цацах найман тусгай хэрэгсэл, цас шүүрдэгч, ачих зориулалтын 24 машин техникээр 264 хүний бүрэлдэхүүнтэй өгсүүр болон эргэлттэй замд халтиргаа, гулгаа үүсэхээс сэргийлж 2.5 тонн бодис цацаж ажиллаж байна. Давс 1136.6 тонн, бодис 1.104 тонн, дайрга 999 метр.куб нөөцтэй байна.</p>

<p><em>Налайх</em> дүүрэгт 220,000 ам.метр зам талбайд 18 ажилтан хоёр техник ашиглан авто замын нуухны цэвэрлэгээ болон явган замын цэвэрлэгээг хийж гүйцэтгэж байна. Өнөөдрийн байдлаар хоёр тонн давс, 25 тонн бодис, 48 метр.куб дайргын нөөц үлдсэн.</p>

<p><em>Чингэлтэй</em> дүүрэгт нийтийн эзэмшлийн гудамж, зам талбай, явган замын цасыг цэвэрлэж, авто зам, өгсүүр, уруу замууд болон уулзваруудад халтиргаа гулгаанаас урьдчилан сэргийлж давс асгаж байна.</p>

<p><em>Сүхбаатар</em> дүүргийн хэмжээнд тохижилт, цэвэрлэгээ үйлчилгээ хариуцсан&nbsp;компаниудын зам талбайн 108 үйлчлэгч 6 техник хэрэгсэлтэйгээр 09:00 цагийн байдлаар 518,000м.кв талбайн цас, мөс, хогийг цэвэрлэлээ. Зургаан&nbsp;тонн давс, нэг тонн бодис цацсан бөгөөд 437 тонн давс, 340 тонн бодис, 10м.куб&nbsp;дайргын&nbsp;үлдэгдэлтэй.</p>

<div class="ikon-block-container">Цаг уурын байгууллагаас мэдээлснээр Улаанбаатар хотод өнөөдөр ялимгүй цастай. Салхи баруун хойноос секундэд 2-7 метр байна.</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:42:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Франц улс экс ерөнхийлөгчдөө цахим гав зүүлгэхээр болов</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Франц улсын дээд шүүх өчигдөр тус улсын ерөнхийлөгч асан Николас Саркозигийн авлига, албан тушаалын хэрэгт оноосон ялыг хэвээр үлдээх шийдвэр гаргажээ.</p>

<p>2021 онд шүүх түүнд гурван жилийн хорих ял оноосныг дээд шүүхэд давж заалдаад байсан юм.</p>

<p>Шүүхээс Саркозид оноосон гурван жилийн хорих ялын хоёр жилийг түдгэлзүүлсэн бөгөөд үлдсэн нэг жилийн хугацаанд шоронд хорихын оронд цахим гав зүүлгэхээр шийджээ.</p>

<p>Дээд шүүхийн шийдвэрийг экс ерөнхийлөгч хүлээн зөвшөөрөлгүй, Европын хүний эрхийн шүүхэд давж заалдахаар болсныг өмгөөлөгч Патрис Спинози өчигдөр мэдэгдсэн байна.</p>

<p>&ldquo;Европын хүний эрхийн шүүхэд давж заалдсанаар Франц улс буруудах нь тодорхой. Би өөрийн гэм буруугүйг дахин баталж байна&rdquo; гэж Саркози сошиал хуудсандаа бичжээ.</p>

<p>Саркози хэдийгээр хуулийн бүх арга хэрэгслийг ашиглан гэм буруугүйгээ нотлохын төлөө цаашид тэмцэх ч шийдвэрийн дагуу цахим гавыг зүүх болсныг Спинози баталсан байна.</p>

<p>Энэ нь аль нэг улсын төрийн тэргүүн байсан хүнд цахим гав зүүлгэсэн анхны тохиолдол байж болзошгүйг тэр бас хэлжээ.</p>

<p>2012 онд ерөнхийлөгчийн албан тушаалаас буусныхаа дараа Саркози 2007 оны сонгуулийн кампанит ажлын санхүүжилттэй холбоотой хэрэгт шалгагдаж эхэлсэн юм.</p>

<p>Энэ шалгалтын явцад шүүгчид авлига өгөхийг завдсан, албан тушаалын нөлөөгөө ашиглан ял тохиролцохыг оролдсон зэрэг хэрэгт Саркози буруудаад байгаа.</p>

<p>2007 онд ерөнхийлөгчийн сонгуульд өрсөлдөхдөө тэр Францын L&rsquo;Oreal компанийн өв залгамжлагч Лилиан Беттенкуртээс хууль бус мөнгө авч ашигласан нь тогтоогдсон юм.</p>

<p>Бас хэргийг нь шалгаж буй доод шатны шүүхийн шүүгчээр өөртөө ашигтай шийдвэр гаргуулахын тулд Монакод&nbsp;хаших албан тушаал амлаж байжээ. Саркозигийн саналыг хүлээж авсан шүүгч Гилберт Азиберт шийтгүүлсэн юм.</p>

<p>Саркози бас 2007 оны сонгуульд Ливийн дарангуйлагч агснаас санхүүжилт авсан өөр нэг хэрэгт шалгагдаж байгаа бөгөөд шүүх хурал нь ирэх онд болно.</p>

<p>Хэрвээ буруутай нь тогтоогдвол тэр 10 жил хүртэл хугацаагаар шоронд хоригдох боломжтой юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:20:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Монгол Улсын гавьяат тамирчин М.Анхцэцэг зодог тайлахаа зарлажээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Монгол Улсын гавьяат тамирчин М.Анхцэцэг их спортоо орхиж буйгаа зарлав. Тэрбээр өчигдөр Монгол телевизийн &quot;Өнөө өглөө&quot; нэвтрүүлэгт оролцох үеэр энэ талаар мэдэгджээ.</p>

<p>Энэ сарын 25-нд буюу Зул сарын баяраар 28 нас хүрэх М.Анхцэцэг&nbsp;хүндийн өргөлтийн төрлөөр олимпод гурав, дэлхийд найман удаа оролцсон нэгэн.&nbsp;</p>

<p>2016 онд Риогийн олимпын 69 кг-ын жинд өрсөлдөхдөө 237 кг-ыг өргөсөн амжилтаар наймдугаар байр, таван жилийн дараа Токиогийн олимпод хүч сорихдоо 87 кг-ын жинд 252 кг-ын үзүүлэлтээр шагналт IV байр эзэлж байв.</p>

<p>Энэ жил Парисын олимпод 81 кг-д өрсөлдөж 225 кг-ыг өргөснөөр 10-т жагссан.</p>

<p>Харин ДАШТ-ээс 2017 онд огцом өргөлтөөр хүрэл, 2019 онд огцом өргөлтөөр хүрэл, 2021 онд Узбекистанд болсон тэмцээнээр нийлбэр дүнгээр алт, 2022 онд түлхэлттэй өргөлтөөр мөнгө, саяхан Бахрейны нийслэл Манамад болсон тэмцээнээр огцом өргөлтөд мөнгөн медаль хүртсэн юм.</p>

<p>Үүгээр ч зогсохгүй тивийн аваргаас нийлбэр дүнгээр хошой алт (2016, 2022), нэг мөнгө (2019), хос хүрэл (2021, 2023)&nbsp;медаль хүртэж байв.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:20:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Монголын Мянганы Сорилтын Сан: Худалдан авах ажиллагааны зарлал</title>
      <description>
        <![CDATA[<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="text-align: center;">МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</h3>

<h3 style="text-align: center;">ҮНИЙН САНАЛ АВАХ УРИЛГА</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Лабораторийн захиалгат тавилга үйлдвэрлэн нийлүүлэх гэрээ<br />
Гэрээний дугаар: MCA-M/Proc/093</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Улаанбаатар хот, Монгол Улс<br />
2024 оны 12 дугаар сарын 19-ний өдөр</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Монгол Улсын Засгийн газар (&ldquo;Засгийн газар&rdquo; гэх) болон АНУ-ын Мянганы сорилтын корпорац (&ldquo;МСК&rdquo; гэх) нь эдийн засгийн өсөлтийг дэмжих замаар ядуурлыг бууруулах зорилгоор 350 сая ам.долларын буцалтгүй тусламж үзүүлэх Мянганы сорилтын Компакт гэрээг 2018 оны 7 дугаар сарын 27-ны өдөр байгуулсан. Засгийн газар нь Монголын Мянганы сорилтын сан (&ldquo;Монголын МСС&rdquo; гэх)-аар дамжуулан МСК-ын буцалтгүй тусламжийн тодорхой хэсгийг тус гэрээг санхүүжүүлэхэд зарцуулах юм. Монголын МСС-ийн зүгээс энэхүү гэрээтэй холбоотой санхүүжилтийг зарцуулахдаа Компакт гэрээ болон бусад холбогдох баримт бичигт заасан Компакт гэрээний санхүүжилтийг ашиглах, зарцуулахад тавигдах аливаа хязгаарлалт, шаардлагатай бүрэн нийцүүлэх болно. Засгийн газар болон Монголын МСС-аас бусад этгээд Компакт гэрээгээр олгосон эрхийг хэрэгжүүлэх эсвэл Компакт гэрээний хөрөнгө оруулалтын санхүүжилтээс зарцуулах эрхгүй. Компакт гэрээ, холбогдох бусад баримт бичигтэй МСК-ын цахим хуудас (www.mcc.gov), Монголын Мянганы сорилтын сангийн цахим хуудаснааc (https://mca-mongolia.gov.mn/) танилцах боломжтой.</p>

<p style="text-align: justify;">Монголын МСС нь эрх бүхий хуулийн этгээдийг <strong>Лабораторийн захиалгат тавилга үйлдвэрлэн нийлүүлэх</strong> үнийн санал ирүүлэхийг урьж байна. Холбогдох дэлгэрэнгүй мэдээлэл, техникийн тодорхойлолтыг Үнийн санал авах баримт бичигт тусгасан болно.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Тус худалдан авах ажиллагааг МСК-ын цахим хуудас дахь Худалдан авах ажиллагааны бодлого, удирдамжид заасан Харьцуулалтын аргачлалын дагуу сонгон шалгаруулах ба Үнийн санал авах баримт бичиг нь эрх бүхий аливаа этгээдэд нээлттэй.</p>

<p style="text-align: justify;">Тендер шалгаруулалтад оролцохыг сонирхож буй компани <strong>&ldquo;Procurement of Customized Lab Furniture&rdquo;</strong> гэсэн гарчигтай, компанийн нэр, холбоо барих мэдээллийг тодорхой дурдсан цахим захидлыг <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> хаягаар шууд, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт илгээн бүртгүүлснээр Үнийн санал авах баримт бичиг татаж авах цахим холбоосыг хүлээн авна.</p>

<p style="text-align: justify;">Тус тендер шалгаруулалттай холбоотой аливаа асуулт, тодруулгыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 26-ны өдрийн 14:00 цагаас өмнө</strong> <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> цахим хаягаар, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт ирүүлнэ. Асуулт, тодруулгын хариултыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 27-ны өдрийн 17:00 цагаас өмнө </strong>үнийн санал ирүүлэх баримт бичиг авах хүсэлт гаргасан компаниудад хүргүүлнэ.</p>

<p style="text-align: justify;">Үнийн саналыг Улаанбаатар хотын цагаар<strong> 2025 оны 1 дүгээр сарын 8-ны өдрийн 14:00 цагаас өмнө</strong> Үнийн санал авах баримт бичигт заасан цахим холбоосоор ирүүлнэ. Саналыг зөвхөн цахим холбоосоор&nbsp; хүлээн авах ба цахим шуудан/хэвлэмэл байдлаар ирүүлсэн саналыг хүлээн авахгүй. Хугацаа хоцорсон саналаас татгалзана.</p>

<p style="text-align: center;"><strong>МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</strong></p>

<hr />
<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="margin-bottom: 11px; text-align: center;">MILLENNIUM CHALLENGE ACCOUNT-MONGOLIA</h3>

<h3 style="text-align: center;">REQUEST FOR QUOTATIONS</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Procurement of Customized Laboratory Furniture<br />
Contract Number: MCA-M/Proc/093</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Ulaanbaatar, Mongolia<br />
December 19, 2024</strong></p>

<p style="text-align: justify;">The United States of America, acting through the Millennium Challenge Corporation (&ldquo;MCC&rdquo;) and the Government of Mongolia (the &ldquo;Government&rdquo;) have entered into a Millennium Challenge Compact for Millennium Challenge Account assistance to help facilitate poverty reduction through economic growth in Mongolia (the &ldquo;Compact&rdquo;) in the amount of 350 million USD (&ldquo;MCC Funding&rdquo;). The Compact will assist the Government in meeting the projected demand for water in the capital city of Ulaanbaatar for residential consumers and commercial and industrial users through a Water Supply Project. The Government, acting through Millennium Challenge Account-Mongolia (the &ldquo;MCA-Mongolia&rdquo;), intends to apply a portion of the MCC Funding to eligible payments under a contract for which this Request for Quotations (RFQ) is issued. Any payments made by the MCA-Mongolia under the proposed contract will be subject, in all respects, to the terms and conditions of the Compact and related documents, including restrictions on the use and distribution of MCC Funding. No party other than the Government and the MCA Entity shall derive any rights from the Compact or have any claim to the proceeds of MCC Funding. The Compact and its related documents can be found on the MCC (<a href="http://www.mcc.gov">www.mcc.gov</a>) and MCA-Mongolia website (<a href="https://mca-mongolia.gov.mn/">https://mca-mongolia.gov.mn/</a>).</p>

<p style="text-align: justify;">The MCA-Mongolia now invites quotations from eligible offerors for the Procurement of Customized Laboratory Furniture. Detailed technical descriptions for goods are provided in the RFQ document.</p>

<p style="text-align: justify;">The selection will be conducted through the shopping procedures specified in the MCC Accountable Entity Procurement Policy and Guidelines (PPG) and is open to all eligible offerors as defined in the RFQ.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">The complete RFQ document will be provided to interested offerors upon the submission of a written request sent through an e-mail with the subject line <strong>&ldquo;Procurement of Customized Lab Furniture&rdquo; </strong>to Procurement Agent at <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> with a copy to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a>. Interested offerors should provide their full contact information in the request. This will ensure that the offerors receive updates regarding the RFQ.&nbsp; &nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Any clarifications needed shall be submitted in writing to the Procurement Agent at PA-Mongolia@charleskendall.com, cc to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a><font color="#0782c1">&nbsp;</font><strong>not later than December 26, 2024, by 2:00 pm, Ulaanbaatar Time</strong>. MCA-Mongolia will consolidate all submitted requests for clarifications and will issue a Q&amp;A document <strong>not later than December 27, 2024, by 5:00 pm, Ulaanbaatar Time.</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Quotations must be uploaded to the submission link specified in the RFQ Document <strong>not later than January 8, 2025, at 2:00 pm local time in Ulaanbaatar, Mongolia</strong>. Only electronic submissions will be permitted (quotations submitted by email and hard copies will not be accepted). Late proposals will be rejected.&nbsp;</p>

<p style="text-align: center;"><strong>Millennium Challenge Account&ndash;Mongolia</strong></p>

<p style="text-align: center;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:08:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Булган аймгийн Сэлэнгэ сумын төвөөс баруун урд зүгт 3.5 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт болжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Булган аймгийн Сэлэнгэ сумын төвөөс баруун урд зүгт&nbsp;19 км зайд өнөөдөр газар хөдлөлт болжээ.&nbsp;</p>

<p>Онцгой Байдлын Ерөнхий Газрын мэдээлснээр тус газарт өнөөдрийн 10:34:43 цагт 3.5 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт бүртгэгдсэн байна.&nbsp;</p>

<h1>Зөвлөмж</h1>

<ul>
	<li>Хүчтэй чичиргээ ихэнхдээ нэг минут орчим үргэлжилдэг тул бат бөх ширээн дор орж, толгойгоо хамгаалах хэрэгтэй. Ийм ширээ байхгүй бол жин, овор ихтэй тавилга болон цонхноос аль болох хол зайтай ханан талд очиж суух хэрэгтэй.</li>
	<li>Цахилгаан болон хийн зуухыг салгах. Гал гарсан тохиолдолд нэн даруй унтраах хэрэгтэй.</li>
	<li>Орчин тойрныг ажиглаж, тайван байх хэрэгтэй. Цахилгаан шат ашиглахыг хориглоно.</li>
	<li>Хаалган дор зогсоход аюул багатайгаас гадна гадагш гарахад тустай.</li>
	<li>Хэрвээ гудамжинд явж байхад тань газар хөдлөлт болбол барилгын тоосго, мод, цонхны шил, гэрэлтүүлгийн болон зар сурталчилгааны багана, самбар зэрэг гэмтээж болох зүйлээс хол байж, нээлттэй, задгай талбай олж зогсох хэрэгтэй.</li>
	<li>Дэлгүүр, зах, үзвэр, үйлчилгээний газар зэрэг олон хүнтэй орчинд хүмүүс сандралд орж үймээн, шуугиан үүсдэг. Иймд тайван байж, сандарч тэвдэхгүйгээр тухайн байгууллагын ажилтны заавар зөвлөгөөг дагах хэрэгтэй.</li>
	<li>Автомашинаар зорчиж яваа тохиолдолд нэн даруй зогсож радиогоор өгөх мэдээллийг сонсох хэрэгтэй. Нүхэн гарцын дор, өндөр барилгын хажууд зогсож болохгүй.</li>
	<li>Хэрэв гол, устай газрын ойролцоо байдаг бол нэн яаралтай өндөрлөг газар очих хэрэгтэй.</li>
	<li>Аль болох бага эд зүйлс биедээ авч, явганаар шилжин байрлах. Автомашинаар зорчих нь замын түгжрэлд орохоос гадна аврах ажиллагаа явуулахад саад болж болзошгүй.</li>
	<li>Гамшгийн үед хүмүүс цуу ярианд автах, төөрөлдөх явдал их байдаг тул нутгийн захиргааны болон онцгой байдал, цагдаа, эрүүл мэндийн байгууллагаас өгч буй бодит мэдээлэлд анхаарлаа хандуулах хэрэгтэй.</li>
</ul>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:55:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Шинэ Зеландын гар утас хэрэглэгчид дэлхийд анх удаагаа Старлинкийн хиймэл дагуултай шууд холбогддог болжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>АНУ-ын Старлинк компани дэлхийн бөмбөрцгийг тойрон хэрсэн хиймэл дагуулын сүлжээгээ гар утастай шууд холбох &ldquo;Starlink Direct to Cell&rdquo; технологийг хөгжүүлж байгаа.</p>

<p>Энэ нь үүрэн холбооны сүлжээгүй газарт гар утсаараа хиймэл дагуултай холбогдож, текст мессэж солилцох боломжтой болно гэсэн үг. Өөрөөр хэлбэл энэ нь сүлжээнээс гарах гэдэг ойлголт байхгүй болж, дэлхий нийтээрээ нэг том сүлжээнд нэгдэх тухай юм.</p>

<p>Тэгвэл энэ технологийн анхны хэрэглэгчид Шинэ Зеландын One NZ операторын хэрэглэгчид болсныг Старлинк компани саяхан зарлажээ.</p>

<p>&ldquo;Хэрвээ та One NZ операторын хэрэглэгч бол гар утас солих, программ, тусгай аппликэйшн суулгах шаардлагагүй. Танд зөвхөн энэ технологийг дэмждэг Андроид гар утас болон тэнгэр харагдаж байхад л болно&rdquo; гэж Старлинкийн албан ёсны сошиал хуудсанд мэдээлсэн байна.</p>

<p>One NZ компанийн мэдэгдэлд &ldquo;Өмнө нь хэзээ ч ийм өргөн сүлжээ байсангүй. One NZ дэлхийд анх удаагаа Старлинк компанийн Satellite TXT үйлчилгээг орон даяар нэвтрүүллээ. Ингэснээр Шинэ Зеландчууд найдвартай харилцаа холбоотой, улам аюулгүй, улам бүтээмжтэй байх боломжтой болж байна. SpaceX-д баярлалаа&rdquo; гэжээ.</p>

<div class="ik_embed_div idrag" contenteditable="false">
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en">Coverage like never before is here! One NZ is the first in the world to launch a nationwide Satellite TXT service powered by <a href="https://twitter.com/Starlink?ref_src=twsrc%5Etfw">@Starlink</a> helping New Zealanders to be better connected, safer, and more productive. Thanks <a href="https://twitter.com/SpaceX?ref_src=twsrc%5Etfw">@SpaceX</a> <a href="https://t.co/yw0J6rRhg4">pic.twitter.com/yw0J6rRhg4</a></p>
&mdash; One New Zealand (@onenzofficial) <a href="https://twitter.com/onenzofficial/status/1869416178189480367?ref_src=twsrc%5Etfw">December 18, 2024</a></blockquote>
<script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></div>

<p>Эх сурвалж: <strong>Starlink</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:40:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Б.Золтуяа: Итгэмжлэгдсэн лабораториуд шахмал түлшийг буруу шинжлээд байгаа бол хариуцлагаа хүлээх биз</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Гэр хорооллын айл, өрхийг стандартын шаардлага хангасан сайжруулсан түлшээр хангах, түлшийг үйлдвэрлэх, түгээх тээвэрлэх, борлуулах үйл ажиллагаанд хяналт тавьж, санал дүгнэлт гаргах <a href="https://ikon.mn/n/3b1c" target="_blank">НИТХ-ын 15 төлөөлөгчийн</a>&nbsp;бүрэлдэхүүнтэй ажлын хэсэг байгуулагдсан.</p>

<p>Ажлын хэсгийн анхны хурал өчигдөр болж, &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компанийн эцсийн бүтээгдэхүүн үйлдвэрлэлийн танилцуулгыг сонсож, саналаа хэлэв.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч Ү.Оюунзул</strong>: Нийслэлийн аль ч хэсэгт амьдарч байгаа иргэд утаа, тоосонцрын хэмжээ дээд цэгтээ хүрсэн нэг л агаараар амьсгалж байгаа. Тиймээс асуудлаасаа зугтаж, бие бие рүүгээ утааны асуудлыг нялзаах биш хамтраад санал санаачилгаа нэгтгээд, хэдэн талаас нь оролцоогоо хангаад ажиллах нь зүйтэй. Бидэнд өнөөдөр үр дүн чухал. Тиймээс судлаач, шинжээч, инженер, эрдэмтдийн багийг түлхүү оролцуулъя. Мэргэжлийн хүмүүсийн судалгаа, мэдлэгийг ашиглая. Нийслэлийн агаар, орчны бохирдолтой тэмцэх газар болон &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компанийн удирдлагууд солигдсон гэж сонслоо. &ldquo;Ажлаа дөнгөж авлаа, би шинэ хүн&rdquo; гэдэг яриагаар асуудлаас зугтаж болохгүй. Бодлого, шийдлээ танилцуул. &nbsp;Манай түлшний чанар сайн гэж мэдэгдээд, иргэдийг бухимдуулж байна. Хаана, яаж сайжраад байна вэ. Нүүрсний түүхий эд, барьцалдуулагчийн талаарх мэдээллээ шат шатандаа нэгтгэе. &nbsp;</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч О.Зундуйдорж</strong>: Шахмал түлшний лабораторид итгэл төрөхгүй байна. Шахмал түлш агаар сордоггүй, дутуу шатдаг гэх мэт технологийн алдаатай үйлдвэрлэгдээд байгааг учир мэдэх инженерүүд хэлээд байна.</p>

<p>2019 оноос хойш утааг арилгахын тулд хэчнээн төгрөгийг шахмал түлшний үйлдвэрлэлд төсөвлөв гэдгээ бодоцгооё.</p>

<p>Цахилгааны хязгаарлалтаас болоод иргэд нүүрсээ түлдэг байдал нь ихэссэн. Одоо 22-ны өдрөөс хүйтний эрч чангарна. Тиймээс нүүрснийхээ үнслэгийн хэмжээг бууруулж, шаталтыг сайжруулах, дулаалгад анхаарах, богино хугацаанд өөр ямар үр дүнтэй ажил хийж болох вэ гэдэгт төлөвлөгөө боловсруулъя.</p>

<p>Одоогоор ИТХ-аас нүүрсний дараагийн түвшний хэрэглээнд шилжих буюу хийн түлш нэвтрүүлье гэж байгаа. Энэ талын мэдээллийг иргэдэд нээлттэй өгье.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч Б.Золтуяа</strong>: Сайжруулсан түлшээ яаж сайжруулах вэ гэдэгт төвлөрье. Орц, найрлагыг шалгах нь үр дүнтэй ажил байж чадах уу. Стандартад нийцсэн барьцалдуулагч болон түүхий эдтэй гэж удаа дараагийн дүн гарчээ. Итгэмжлэгдсэн лабораториуд буруу шинжлээд байгаа бол хариуцлагаа хүлээх биз.</p>

<p>&ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компаниас чийгшил өндөр учраас түлш дутуу шатаж байна гэх мэдээлэл өгч байна.&nbsp; Тиймээс нүүрс бүрэн шатаадаг технологио судлаач. Шийдэл л гарахгүй юм бол &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компаниас танилцуулдаг мэдээллийг сонсоод энэ Ажлын хэсгийн ажил дуусвал юу ч шийдэгдэхгүй.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч&nbsp;Э.Энхтөр</strong>: Сургууль, цэцэрлэгийг ижил хугацаанд амраая. Би гурван хүүхэдтэй. Бага ангийн хүүхдээ хөдөө агаарт гаргая гэхээр ах, эгчийнх нь хичээл тардаггүйгээс болж хүүхдүүдээ гэрт нь хорьдог. Тэгэхээр ЕБС-ийг ижил хугацаанд амраая. Хоёрдугаарт, утаанаасаа салчихсан хөрш орнууд бий. Нэгэнтээ бид өөрсдөө нүүрсээ үйлдвэрлээд утаагаа арилгаж чадахгүй байгаа нь үнэн юм чинь гаднын туршлагыг нэвтрүүлье.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч</strong>&nbsp;<strong>Б.Ану-Үжин</strong>: Сайжруулсан гэх түлшний стандартыг харахаар стандартад нийцсэн гэх дүн танилцуулдаг. Гэтэл үнэхээр стандартад нийцсэн юм бол яагаад утаа гамшиг болоод байна вэ. Тэгэхээр сайжруулсан түлш буюу эцсийн бүтээгдэхүүндээ тохирсон стандартыг мөрдөж байна уу, эсвэл уурхайгаас авч буй нүүрсний стандартыг чанар гэж үзээд байна уу. Олон улсын стандарт хэрэгжиж байна уу. Миний хувьд, эргэлзээ энд байна. &nbsp;</p>

<p>Ажлын хэсгийн төлөөлөгчид саналаа нэгтгэж, цаашид хэрэгжүүлэх төлөвлөгөө гаргахаар болжээ.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:03:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Монголын Мянганы Сорилтын Сан: Үнийн санал авах урилга</title>
      <description>
        <![CDATA[<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="text-align: center;">МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</h3>

<h3 style="text-align: center;">ҮНИЙН САНАЛ АВАХ УРИЛГА</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Лабораторийн оффис тавилга нийлүүлэх гэрээ<br />
Гэрээний дугаар: MCA-M/Proc/094</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Улаанбаатар хот, Монгол Улс<br />
2024 оны 12 дугаар сарын 19-ний өдөр</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Монгол Улсын Засгийн газар (&ldquo;Засгийн газар&rdquo; гэх) болон АНУ-ын Мянганы сорилтын корпорац (&ldquo;МСК&rdquo; гэх) нь эдийн засгийн өсөлтийг дэмжих замаар ядуурлыг бууруулах зорилгоор 350 сая ам.долларын буцалтгүй тусламж үзүүлэх Мянганы сорилтын Компакт гэрээг 2018 оны 7 дугаар сарын 27-ны өдөр байгуулсан. Засгийн газар нь Монголын Мянганы сорилтын сан (&ldquo;Монголын МСС&rdquo; гэх)-аар дамжуулан МСК-ын буцалтгүй тусламжийн тодорхой хэсгийг тус гэрээг санхүүжүүлэхэд зарцуулах юм. Монголын МСС-ийн зүгээс энэхүү гэрээтэй холбоотой санхүүжилтийг зарцуулахдаа Компакт гэрээ болон бусад холбогдох баримт бичигт заасан Компакт гэрээний санхүүжилтийг ашиглах, зарцуулахад тавигдах аливаа хязгаарлалт, шаардлагатай бүрэн нийцүүлэх болно. Засгийн газар болон Монголын МСС-аас бусад этгээд Компакт гэрээгээр олгосон эрхийг хэрэгжүүлэх эсвэл Компакт гэрээний хөрөнгө оруулалтын санхүүжилтээс зарцуулах эрхгүй. Компакт гэрээ, холбогдох бусад баримт бичигтэй МСК-ын цахим хуудас (www.mcc.gov), Монголын Мянганы сорилтын сангийн цахим хуудаснааc (https://mca-mongolia.gov.mn/) танилцах боломжтой.</p>

<p style="text-align: justify;">Монголын МСС нь эрх бүхий хуулийн этгээдийг <strong>Лабораторийн оффис тавилга нийлүүлэх</strong> үнийн санал ирүүлэхийг урьж байна. Холбогдох дэлгэрэнгүй мэдээлэл, техникийн тодорхойлолтыг Үнийн санал авах баримт бичигт тусгасан болно.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Тус худалдан авах ажиллагааг МСК-ын цахим хуудас дахь Худалдан авах ажиллагааны бодлого, удирдамжид заасан Харьцуулалтын аргачлалын дагуу сонгон шалгаруулах ба Үнийн санал авах баримт бичиг нь эрх бүхий аливаа этгээдэд нээлттэй.</p>

<p style="text-align: justify;">Тендер шалгаруулалтад оролцохыг сонирхож буй компани <strong>&ldquo;Procurement of Laboratory Office Furniture&rdquo;</strong> гэсэн гарчигтай, компанийн нэр, холбоо барих мэдээллийг тодорхой дурдсан цахим захидлыг <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> хаягаар шууд, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт илгээн бүртгүүлснээр Үнийн санал авах баримт бичиг татаж авах цахим холбоосыг хүлээн авна.</p>

<p style="text-align: justify;">Тус тендер шалгаруулалттай холбоотой аливаа асуулт, тодруулгыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 24-ний өдрийн 15:00 цагаас өмнө</strong> <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> цахим хаягаар, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт ирүүлнэ. Асуулт, тодруулгын хариултыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 26-ны өдрийн 17:00 цагаас өмнө</strong> үнийн санал ирүүлэх баримт бичиг авах хүсэлт гаргасан компаниудад хүргүүлнэ.</p>

<p style="text-align: justify;">Үнийн саналыг Улаанбаатар хотын цагаар <strong>2025 оны 1 дүгээр сарын 6-ны өдрийн 12:00 цагаас өмнө </strong>Үнийн санал авах баримт бичигт заасан цахим холбоосоор ирүүлнэ. Саналыг зөвхөн цахим холбоосоор&nbsp; хүлээн авах ба цахим шуудан/хэвлэмэл байдлаар ирүүлсэн саналыг хүлээн авахгүй. Хугацаа хоцорсон саналаас татгалзана.</p>

<p style="text-align: center;"><strong>МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</strong></p>

<hr />
<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="margin-bottom: 11px; text-align: center;">MILLENNIUM CHALLENGE ACCOUNT-MONGOLIA</h3>

<h3 style="text-align: center;">REQUEST FOR QUOTATIONS</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Procurement of Laboratory Office Furniture<br />
Contract Number: MCA-M/Proc/094</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Ulaanbaatar, Mongolia<br />
December 19, 2024</strong></p>

<p style="text-align: justify;">The United States of America, acting through the Millennium Challenge Corporation (&ldquo;MCC&rdquo;) and the Government of Mongolia (the &ldquo;Government&rdquo;) have entered into a Millennium Challenge Compact for Millennium Challenge Account assistance to help facilitate poverty reduction through economic growth in Mongolia (the &ldquo;Compact&rdquo;) in the amount of 350 million USD (&ldquo;MCC Funding&rdquo;). The Compact will assist the Government in meeting the projected demand for water in the capital city of Ulaanbaatar for residential consumers and commercial and industrial users through a Water Supply Project. The Government, acting through Millennium Challenge Account-Mongolia (the &ldquo;MCA-Mongolia&rdquo;), intends to apply a portion of the MCC Funding to eligible payments under a contract for which this Request for Quotations (RFQ) is issued. Any payments made by the MCA-Mongolia under the proposed contract will be subject, in all respects, to the terms and conditions of the Compact and related documents, including restrictions on the use and distribution of MCC Funding. No party other than the Government and the MCA Entity shall derive any rights from the Compact or have any claim to the proceeds of MCC Funding. The Compact and its related documents can be found on the MCC (<a href="http://www.mcc.gov">www.mcc.gov</a>) and MCA-Mongolia website (<a href="https://mca-mongolia.gov.mn/">https://mca-mongolia.gov.mn/</a>).</p>

<p style="text-align: justify;">The MCA-Mongolia now invites quotations from eligible offerors for the <strong>Supply of Laboratory Office Furniture</strong>. Detailed technical descriptions for goods are provided in the RFQ document.</p>

<p style="text-align: justify;">The selection will be conducted through the shopping procedures specified in the MCC Accountable Entity Procurement Policy and Guidelines (PPG) and is open to all eligible offerors as defined in the RFQ.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">The complete RFQ document will be provided to interested offerors upon the submission of a written request sent through an e-mail with the subject line <strong>&ldquo;Procurement of Laboratory Office Furniture&rdquo;</strong> to Procurement Agent at <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> with a copy to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a>. Interested offerors should provide their full contact information in the request. This will ensure that the offerors receive updates regarding the RFQ.&nbsp; &nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Any clarifications needed shall be submitted in writing to the Procurement Agent at PA-Mongolia@charleskendall.com, cc to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a><font color="#0782c1">&nbsp;</font><strong>not later than December 24, 2024, by 3:00 pm, Ulaanbaatar Time</strong>. MCA-Mongolia will consolidate all submitted requests for clarifications and will issue a Q&amp;A document <strong>not later than December 26, 2024, by 5:00 pm, Ulaanbaatar Time.</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Quotations must be uploaded to the submission link specified in the RFQ Document <strong>not later than January 6, 2025, at 12:00 pm local time in Ulaanbaatar, Mongolia</strong>. Only electronic submissions will be permitted (quotations submitted by email and hard copies will not be accepted). Late proposals will be rejected.&nbsp;</p>

<p style="text-align: center;"><strong>Millennium Challenge Account&ndash;Mongolia</strong></p>

<p style="text-align: center;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:01:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Утаа түгжрэлээс салах цорын ганц, эцсийн мэргэн арга</title>
      <description>
        <![CDATA[<p class="MsoNoSpacing">Аймаг сумдын Засаг дарга, ИТХ-ын дарга нарт тусгайлсан ийм өргөмжлөлийг асар их мөнгөн шагналтай олгодог болъё. Танай аймаг, Танай сумын уугуул, тэгсэн атлаа нийслэлийг бараадаад бүр дордоод ядуурч золбирсон, гуйлгачилсан, модоо барьсан хэчнээн монгол хүн, хэчнээн монгол айл өрхийг эргүүлж нутагтаа татан авч аж амьдралыг нь дээшлүүлсэн бэ? Энэ асуултад бодит хариулт олж чадсанд нь өргөмжлөл байтугайнаа илүү том шагналыг хайрлая!</p>

<p class="MsoNoSpacing">Миний шүүмжлэлт сүүлчийн нийтлэлд жагсаасан 13 саналын гурав дахь нь. Хүмүүс ам сайтай байна. Эерэг сэтгэгдэл ч харагдана лээ. ЦОРЫН ГАНЦ, ЭЦСИЙН арга гэж би хэлээд уриалаад байгаа юм.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Хотын даргын хэлж байгааг ойлгохын цаагуур ойлгоод байгаа юм аа. Хөөрхий ингэж ярина лээ. &ldquo;...ангижрах шийдлийг орон сууцжуулах бодлого гэж тодорхойлсон. Бид нүүрс болон утаа гаргах бусад төрлийн түлшнээс татгалзаж, дараагийн эх үүсвэрийг эрэлхийлэх цаг ирсэн. Улаанбаатар хотын агаар, хөрсний бохирдлыг бууруулах, гэр хорооллыг орон сууцжуулж, иргэдийн ая тухтай, таатай орчинд амьдрах нөхцөлийг бүрдүүлэх төслийн хүрээнд Сэлбэ, Баянхошуу болон Ханын материалд 20.000 айлын цогцолбор хороолол барина. Ингэхдээ төрийн болон нийгмийн бүхий л төрлийн үйлчилгээг нэг дороос хүртээмжтэй авах боломжийг бүрдүүлэх &ldquo;20 минутын хот&rdquo; нэгдсэн төлөвлөлтийг хэрэгжүүлнэ...&rdquo; гэж.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Нөгөө л уйтгарт гаслангийн үгс нь явж байна. Утаанаас дүрвүүлж хөгшид, хүүхдүүдээ хотоос гаргах уриалга УИХ-д нэг сайд уриалсан ч байх шиг. Харин Н.Номтойбаяр гишүүн энэ бүх гай зовлонгийн үндсэн шалтгаан нь ЯДУУРАЛ гээд зоригтой нэрлэнэ лээ.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Би хотын даргыг дэмжихээс гадна Номтойбаярыг илүү дэмжиж бичиж байна. Тэгэхдээ ЯДУУРАЛ-тай хот дотор нь тэмцэх бус нийт улс даяараа, 21 аймагтаа зэрэг тэмцмээр байна.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Монголын Төр, шууд хэлье Засгийн газар хоёр л ажлыг дутуудуулаад байна, огт хийхгүй байна гэдэг дээрээ л үглэе. Зөндөө бичсэнээ л давтъя. МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ огт ажилладаггүй, ямагт тэднээсээ дөлж явдаг. ХҮН-тэй ажилладаггүй дутагдал. Хоёрт хууль дүрэм хэрэгжүүлэх, албадахаас ямагт дөлж зугтаж ирсэн. Хууль сахиулах ба албадахыг ПОПУЛИЗМ-аар орлуулчихдаг.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Ард түмэндээ нэг их хайр зарласан улс төр л яваад байх нь тэр. Цаадуул нь толгой дээр нь гарчихсан. Хийхгүй бүтээхгүй гэдгээ маш олон янзаар тайлбарласан шалтгийн тоо хязгаараа алдсан. Шалтгаан биш шүү, дан шалтаг.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Нөгөө шалтгаа ярьж тулгасаар байгаад Төр-засгийн ямар ч ажил үйлсийг нохойн наадам болгочихдог. Төр нь МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ огтоос ажилладаггүй учраас гарт баригдахгүй утаатай, сөхрөөд уначихсан 75-аар буугаад өгчихсөн түгжрэлтэйгээ (хөөрхий Тээврийн цагдаа!), томруулбал элдэв МЕГА төсөл, хөтөлбөр, хувьсгал нэртэй эдийн засагтайгаа Төр-засаг нь үхтлээ ажиллаад нэмэр байдаггүй ээ. ЯДУУРАЛ нь бат бэх цайз аятай хөдөлдөггүй. МОНГОЛ ХҮН-ээ өөрчлөн сайжруулахгүйгээр эдийн засгаа өөрчлөн сайжруулна гэж огт байхгүй ээ!</p>

<p class="MsoNoSpacing">МОНГОЛ ХҮН энэ бүхнийг чинь хийх ёстой, хийнэ чиг, өөр гарц байхгүй гэдгийг Монголын Төр, шууд хэлье Засгийн газар ойлгож мэдэрч байна уу? Та бүхэн МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ ажиллаач ээ хэмээн амаа цангатал уриалан дуудсаар байх болно, би!</p>

<p class="MsoNoSpacing">Яаж ажиллах юм бэ? Хамгийн энгийн логик жишээ. Наад утааг чинь МОНГОЛ ХҮН баагиулж, осгож үхэхгүйн тул түлж болох бүх хогийг шатааж суудаг юм шүү дээ. Утаа үйлдвэрлэж байгаа гадаад хүн, гадаадын хорлон сүйтгэгч ганц ч байхгүй, үзээд өгье гэхнээ. Монголчууд бүгдээрээ бултаараа ёстой үгссэн юм шиг байгаль орчноо сүйтгэж, өөрсдийнхөө эрүүл мэндийг санаатайгаар хорлож, химийн зэвсгийн хорт атакаар нийслэлээ довтлон байна.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Машин барих донд хөтлөгдөж, &ldquo;хөл дүүжлэх унаа&rdquo;-гаараа МОНГОЛ ХҮН л түгжрэлийн тамыг бий болгочхоод дотор нь өөрсдөө там жаргал хоёроо зэрэг эдлээд явцгааж байна. Түгжрэлд нэмэр болж ташуур өгч байгаа гадаад хүн, гадаадын хорлон сүйтгэгч ганц ч байхгүй, үзээд өгье гэхнээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/7s4ib6_Screenshot_2024-12-19_at_09_56.55_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/7s4ib6_Screenshot_2024-12-19_at_09_56.55_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 102.25225225225225%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ ажиллаач ээ гэдгийг л шүүмжлэлт сүүлчийн нийтлэлдээ би 13 санал болгож жагсаасан ухаантай юм.</p>

<p class="phalf">Зуухыг нь хэчнээн солиод, ямар ч хямд эрчим хүч түгээгээд нэмэргүй болчихсон. Нөгөө талд нь төлбөр төлж чадахгүй нэг сая хүн нийслэлд үүрлэн байна. Төлбөрийн чадваргүй, зүгээр л авч идээд, хэрэглээд, жорлон руу цутгачихдаг нэг сая хүн өлөн нүдлээд байж байна. Төлбөрийн чадваргүй сая хүнийг тойгдож тойлж халамжлах тухай уран сайхны фантазаа улс төрчид нь ярьж уярч уяруулсаар байгаад МОНГОЛ ХҮН-ээ ёстой алж дуусаж байна.</p>

<p class="phalf">ЦОРЫН ГАНЦ, ЭЦСИЙН арга үлдлээ. Монголын Төр-засаг одоо л, энэ өвлөөс ажиллахгүй бол оройтлоо. Сүйрэл рүүгээ л хурдлаад байна. Миний санал. Юу гэвэл Улсын бүртгэлийн газар, бүртгэл, хяналт шалгалтын бүх систем эхлээд бүх улс даяар хамтран судалгаа гаргая. Хөдөө 21 аймгаас болон сумдаас нийслэлд нүүж ирээд бүгчихсэн бүх иргэдийнхээ судалгааг нэр устай нь, хийсэн бүтээсэнтэй, улсаас хүртсэнтэй нь, сайн муутай нь гаргая. Нийгмийн халамжаас авсныг нь ярайтал жагсаая.</p>

<p class="phalf">Аймгийн Засаг даргын ажлын үүрэгт бүр 1-р гэж байгаад суулгаж өгье. Танай аймгийн хэд хичнээн хүн Улаанбаатар руу шилжиж суурьшаад тэнд УТАА ба ТҮГЖРЭЛ үйлдээд ядуурч, золбироод явж байгаа вэ, тэдний хэд хичнээн хувийг нь Та Засаг даргаар ажиллахдаа аймагтаа татаж аван ажлын байраар хангаж (албадан ажил хийлгэх!), тэгснээрээ Монгол Төрийн ба Монгол орны зовлонг хэчнээн хувиар хэрхэн нимгэлсэн бэ гэсэн хатуу шалгуур тогтооё. Сумын Засаг даргад ч бас ийм үүрэг тулгаж үүрүүлье. Нийслэлээс буцаж ирэгсдэд маш өндөр төсөв мөнгө аймаг суманд нь төвлөрүүлье. Тэр нь (урамшууллын мөнгө!) байнга өсөж байх мэргэн ухааныг бодож олъё.</p>

<p class="phalf">Би эх орноо аврах тухай ярьж байна шүү. Нийслэлд аж төрөх тусгай шалгуур босго тогтооё гэж олонтаа бичсэн дээрээ баттай зогсож байна.</p>

<p class="phalf">Энэ бүх гай гамшиг нийслэл механикаар, бүр утгагүйгээр хэт томорсон, томорсоор байгаатай холбоотой тул нийслэлийг механикаар, хуулиар, албадлага, урамшууллыг хослуулан бүх улсаараа 21 аймгийг татан оролцуулж байж нийслэлийг задалъя. Тараая. Хагас сая хүн амтай болтол нь, хэн ч барьцаж үлдэхгүй болтол нь эрс багасгая, 4 уулынх нь дунд чөлөөтэй хашиж үлдээе.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/22wizt_f991d0ca-1365-4806-a2e3-35cef5b782d4_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/22wizt_f991d0ca-1365-4806-a2e3-35cef5b782d4_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.61631419939576%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">Нийслэлийн утааг бууруулах, арилгахад, түгжрэлийн тамыг давахад 21 аймаг маш их хамаатай тухай бараг анх удаа би бичиж санал болгож байгаа болов уу.</p>

<p class="phalf">Энд МОНГОЛ ХҮН-ээ доош хийсэн, ялгаварласан, хүний эрх, эрх чөлөөний тухай биш ЭХ ОРОН-МОНГОЛ-оо аврах тухай уриалан дуудаж байгаа юм шүү. Томоор, том зураглалаар, XXI зууны хөгжлийн хурдны цар дээр сэтгээд үз дээ.</p>

<p class="phalf">Хүн төрөлхтөн хиймэл оюунтай байлдаад ялах ялагдахгүй тухай ярьдаг болсон цаг, өмнө талд асар том томруулсан Сингапур буй болж байна, хөгжил нь гэрлийн хурдаар. Гэтэл монголчууд бид энд утаа, зуух, утааны яндангүй машины тухай эцэс төгсгөлгүй гунигтай үлгэр ярьсаар сууж байна. Харьцуулаад үз дээ.</p>

<p class="phalf">Улаанбаатараас өөр аймаг, суманд диваажин байгуулж болохгүй, нийслэлээсээ илүү гоё байж болохгүй, нийслэлээсээ илүү хөгжиж болохгүй гэсэн наад тэнэг үзлээсээ салцгаа монголчууд минь!</p>

<p class="phalf">Нийслэлийн бид атаархаж үхтэл нь тийм үлгэр жишээ аймаг сумыг цогцлуулаад уугуул иргэдээ татаж аваад нийслэлийн биднээс хамаагүй илүү дээгүүр амьдрал стандартыг бий болгочиход тийм хэцүү гэж үү, гурав аравны тавхан сая шүү дээ! Нийслэлээ сөнөлөөс аврахын тул ганц саяыг нь татаад авчихад тэнгэр нурах гээд байна уу?</p>

<p class="phalf">ЦОРЫН ГАНЦ, ЭЦСИЙН мэргэн арга!</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:55:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Динза, Цондоолойгийн оюунлаг бэлэг</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">Монгол хүүхдүүдийн хамгийн их унших дуртай, үндэсний хэмжээний комик ном &ldquo;Динза&rdquo;, &ldquo;Цондоолой Цүндээлэй хоёр&rdquo; шинэ жилийн бэлгээ зэхжээ.</p>

<p style="text-align: justify;">Эдгээр комикын гол зорилго нь Монгол Улсынхаа ирээдүйн иргэдэд хайр, мэдлэг, ухаан түгээх юм. &nbsp;21 цуврал Цондоолой Цүндээлэй хоёр, 46 цуврал Динза комикс Millennials, Z, Аlpha үеийн охид хөвгүүдийн баатарлаг &ldquo;тууль&rdquo; юм. Гэхдээ шинжлэх ухаанд суурилж, Монгол онцлогийг тусгасан үлгэр дуурайлал билээ.</p>

<p style="text-align: justify;">Уутанд зэхсэн тэдний бэлэг яг л ийм учиртай.</p>

<p style="text-align: justify;">Тэд чихэрлэг бус оюунлаг бэлэг бэлджээ. БСШУЯ-ны шилдэг ном, боловсролын үнэлгээ хийгдсэн бүтээл, дэлхийн алдарт Natioanal Geographic нийгэмлэгийн байгаль хамгаалагч, шинжлэх ухаанч дүр, 2.3 сая хувь хэвлэгдэн, хэвлэмэл бүтээгдэхүүний дээд амжилт тогтоосон, нийгэмд олон тооны эерэг нөлөөллийн аян зохион байгуулдаг Динза, Цондоолой ба тэдний нөхдийн хүсэмжит бэлгийг задалъя. Монгол хүүхдийн бүх цаг үеийн бестсэллэр, ертөнцийн нууцыг нээж, хөгжилтэйгөөр танин мэдэхүйд хөтөлдөг &nbsp;номын баатрууд чухам юу бэлтгэсэн бол?</p>

<p style="text-align: justify;">Динза, Цондоолой 3 төрлийн багц гаргажээ.</p>

<h4 style="text-align: justify;"><strong>1. Шинэ жилийн бэлгийн БАГЦ-1 </strong></h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/sqvpv8_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/sqvpv8_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon2_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 112.1875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">97,500 төгрөгөөс ердөө 69,900 төгрөг болж хямдарсан. &nbsp;</p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">Хамгийн гоё хайрын түүхүүд, нөхөрлөлийн үнэ цэн, Монголын түүх, өв соёл, эр зориг баатарлаг үйлс, шинжлэх ухаанч сэтгэмж шингэсэн алдарт Динза, Цондоолой комикын 1 цуврал</li>
	<li style="text-align: justify;">Энэ жил трэнд болсон Динза коллекцын АМЬСГАЛДАГ ФУТБОЛК</li>
	<li style="text-align: justify;">Номоо хийгээд явдаг, зөөлөн тоглоомыг орлох БҮТЭЭЛЧ ДЭР</li>
	<li style="text-align: justify;">Бурамхан чихэр</li>
	<li style="text-align: justify;">Нисдэг бөмбөлөг</li>
</ul>

<h4 style="text-align: justify;"><strong>2. Шинэ жилийн бэлгийн БАГЦ-2 &nbsp;</strong></h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zbvrgk_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon3_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zbvrgk_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon3_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 112.1875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">62,500 төгрөгөөс ердөө 49,600 төгрөг болж хямдарчээ.</p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">Амьд бүхнийг хайрлах ухаан шингэсэн алдарт Динза, Цондоолой комикын 1 цуврал</li>
	<li style="text-align: justify;">Номоо хийгээд явдаг, зөөлөн тоглоомыг орлох БҮТЭЭЛЧ ДЭР</li>
	<li style="text-align: justify;">Бурамхан чихэр</li>
	<li style="text-align: justify;">Нисдэг бөмбөлөг</li>
</ul>

<h4 style="text-align: justify;"><strong>3. Шинэ жилийн бэлгийн БАГЦ-3 &nbsp;&nbsp;</strong></h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/xc841v_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/xc841v_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 112.1875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">54,500 төгрөгөөс ердөө 44,000 төгрөг болж хямдарсан.</p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">Дэлгэцийн өмнө ихэнх цагаа өнгөрүүлдэг бяцхан түүнд зориулсан алдарт Динза, Цондоолой комикын 1 цуврал</li>
	<li style="text-align: justify;">Энэ жил трэнд болсон Динза коллекцын АМЬСГАЛДАГ ФУТБОЛК</li>
	<li style="text-align: justify;">Бурамхан чихэр</li>
	<li style="text-align: justify;">Нисдэг бөмбөлөг</li>
</ul>

<p style="text-align: justify;">Чихэрлэг бүтээгдэхүүнүүдийг бус оюунлаг бүтээлийг сонгоорой.</p>

<p style="text-align: justify;">Хүүхэд бүрд мэдлэг, хайр түгээе.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>УТАС:</strong><br />
<a href="tel: 72020707">7202 0707</a><br />
<a href="tel: 99048434">99048434</a><br />
<a href="tel: 89061351">89061351</a></p>

<p style="text-align: justify;"><strong><a href="https://www.dinza.mn/" target="_blank">dinza.mn</a></strong></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:49:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Богд банк ХК Mobile Legends: Bang Bang-д тусгайлан зориулагдсан анхны картыг зах зээлд нэвтрүүллээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">Богд банк ХК зах зээлд Mobile Legends: Bang Bang-д тусгайлан зориулагдсан анхны картыг нэвтрүүллээ.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Ингэхдээ бүх насны (хүүхэд, том хүн) харилцагчид нь авах боломжтой 3 төрлийн карт, хадгаламжтай харилцагч нартаа зориулсан 3 төрлийн картыг тус тус гаргалаа.</p>

<p style="text-align: justify;">Тус картуудыг захиалах бол салбарт ирэх шаардлагагүйгээр интернэт банкаар нь захиалах боломжтой.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zz8w2s_Artboard_1_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zz8w2s_Artboard_1_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/jvz0hy_Artboard_2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/jvz0hy_Artboard_2_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/1fq2l7_Artboard_3_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/1fq2l7_Artboard_3_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/qtgoej_Artboard_4_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/qtgoej_Artboard_4_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:46:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
